直到世界盡頭（II）

1001咗

話說講到扭鳩斷咗條mac機線，短期內可能少文出。 但都想留返個平台可以同大家吹吓水，所以都照開呢個（II）

如果各位巴絲唔介意可能會少啲圖，我都會盡量用電話啲圖嚟𣁋
出住先 又話唔定好快我就買得返條線

貼住少少電話到僅有嘅相先

未睇過上一個post嘅朋友，可以追返：

[一年長途遊記]直到世界盡頭

一年前某日，我問女朋友，你最想同我去邊度旅行？任你揀一個地方，我帶你去。當時我以為就算唔係講日韓台，最多都只係瑞士冰島等歐洲國家。冇諗過你沉吟半晌，慢慢吐出咗兩隻字：南極。

我真係諗都冇諗過呢世人會去呢度。

但諗深一層，去旅行，就係越冇諗過去嘅地方先越值得去，係咪？上網搵咗啲資料，又數一數呢幾年返儲落嘅積蓄，發覺都唔係冇可能，就算唔夠錢坐破冰船，都應該夠我去到南美洲。傳說中去到阿根廷最南嘅城市烏斯懷亞，有機會有平船飛，不如就去嗰度望一望。最初都係隨口問吓係咪真係想去，但你竟然真係話好。 冇理由男人老狗問完又自己縮沙。 洗濕咗個頭唯有去啦。

就係咁，我遞咗人生第一封辭職信，買咗人生第一張單程機票。由香港出發，經內蒙古、蒙古、俄羅斯、東歐，再飛到古巴，經過半年，真係去到南極。我諗呢個肯定係一個一生無悔嘅旅程。

旅行路線如下：
香港－內蒙古－蒙古－俄羅斯－愛沙尼亞－拉脫維亞－立陶宛－波蘭－烏克蘭－土耳其－伊朗－希臘－保加利亞－羅馬利亞－塞爾維亞－波黑－克羅地亞－斯洛文尼亞－意大利－瑞士－法國－盧森堡－德國－古巴－墨西哥－伯利茲－哥倫比亞－厄瓜多爾-秘魯（北）-南極-阿根廷（patagonia）-智利-秘魯（南）-玻利維亞-阿根廷-烏拉圭（旅程進行中）

希望大家唔好離棄小弟，繼續正皮

Part one 仲有兩個幾月

lm

岩岩追post，想問Part two會係咩？
正皮先

繼續拉脫維亞

旅行初期，我地都去得幾急。喺里加過咗半個下晝之後，我地都行完想行嘅地方，去過old town，再唔知有咩好做。喺波羅的海三個國家，以至東歐中歐，都總係有個old town係首都，然後入面就會搞到好touristy，開好多紀念品店，同埋外國人最愛嘅咖啡室。通常old town啲建築係幾靚，但對於唔太捨得比幾十蚊買杯cappuccino靜靜地坐低嘅我地嚟講，就總係冇辦法喺呢啲地方搵到容身之所。

我地決定當晚就坐車去立陶宛。

由里加(Riga)去立陶宛首都維爾紐斯(Vilnius)，中間會經過一個叫Siauliai嘅城市。Siauliai附近有個可能係波羅的海範圍最有名嘅景點——十字架山。我地就好自然咁決定由Riga去Siauliai。

坐咗一晚通宵巴士就到。因為太早，落車時連巴士站附近嘅商場舖頭都未開門，令本來已經冇咩睇嘅Siauliai更似一坐死城。我地將行李寄放喺火車站，買埋晏晝去首都嘅車飛，就坐巴士向十字架山進發。

當日天氣好好。

十字架山係立陶宛人喺蘇聯佔領期間和平抗爭嘅重要場地，佢地透過呢啲獨立戰爭入面為國捐軀嘅士兵嘅十字架碑，表達佢地嚮往獨立嘅意志。但今日，遊客都可以喺隔離嘅紀念品買個十字架自己插上去。十幾萬個十字架裏面，據講已經有一半係來自遊客。

我地亦搵到來自香港人嘅十字架。希望你夢想成真啦

但咁樣嘅變化會唔會改變咗個景點嘅意義？定係其實只要佢仍然靚就冇所謂？我真係睇唔透。

我地決定將屬於我地嘅十字架同願望，留返係自己心裏面

留名

Lm

新帖留名

LM

再留名
一個月後出發
但我就無咩筆直
應該玩兩個月左右
參考下樓主去過既地方

新po留名

十字架山係一個好細嘅景點，唔駛一個朝早就行完，坐車返siauliai。落車之後又喺車站等車去維爾紐斯。由尋日喺里加出發開始，不斷都係搭搭車搭車同搭車，坐長途巴亦唔算瞓得好好，所以全日都係迷迷糊糊咁樣。

如果知道去到南美會發現幾個鐘巴士原來算短途，可能當時會珍惜一啲。

夜巴加埋跑咗一個景點，四十個鐘冇正常咁瞓過，去到hostel時已經好似比人打咗一身咁。

呢間hostel起喺啲樹叢入面，令我諗起之前喺北潭涌執咗嗰間士多，環境唔錯。但因為係6人dorm，入到去冇耐成間房就瀰漫住一陣腳臭味，令到第一印像打咗折扣。到底啲味係來自我隻腳定係啲外國人

其實2個人旅行唔駛瞓太多hostel，只要識揀，好多airbnb除返開1個人仲平過hostel啲床位。呢個道理我地都係去咗三個月先發現。所以旅程嘅中後段我地都甚少瞓床位 舒服啲又多啲私人空間

其實我都未知
正皮

巴打去邊

維爾紐斯係我幾鐘意嘅城市，歷史文化自然都共冶一爐。喺hostel附近行出去就有一條掛滿情人鎖嘅情人橋。

可能呢個城市唔算出名，冇人會慕名而嚟掛鎖，所以好多空位剩（但都密過蒙古烏蘭巴托嗰個）。但或者我唔係啲咩浪漫嘅人，所以並冇喺度留低我地嘅印記。反正有你陪我一齊走過嘅街道，就係我嘅情人橋 唔通真係掛個鎖就一生一世咩

可以上去俯瞰呢個城市。

但我地唔捨得比錢

因為想睇KGB博物館。

KGB係蘇聯特務，冷戰時期專係負責監視、竊聽嘅一個組職。呢個博物館就係講立陶宛人當時喺蘇聯嘅控制下嘅日常，坐洗頭艇之類係常有嘅事。

趕車先，有緣繼續

終於開新post

推

新po留名，追左咁耐參考過plan左唔少路線想去玩下

好野有新post追
祝樓主同女朋友旅程繼續開心平安

我同男朋友都諗著6月開始一年既大旅行呀！我地一路追住你post期待快啲出發架

新post留名

豬持

絲打去邊度大旅行

KGB特務博物館，最有感覺莫過於見到呢張圖片。

1989年8月23日，約二百萬名愛沙尼亞、拉脫維亞同埋立陶宛嘅人手拖手由愛沙尼亞嘅塔林，連成一線直到維爾紐斯，築成咗一條六百幾公里，叫做baltic way嘅人鏈，以示三個國家嘅人同心抵抗蘇聯。

呢三個國家今時今日嘅總人口加埋都係得六百幾萬人，當時可能只得四五百萬。不過按今時今日嘅腥趕邏輯，你都可以話仲有三百萬人冇行出嚟，即係支持蘇聯嘅人先係大多數。

點都好啦，呢啲故事就好似小說情節一樣，係唔會發生喺我地嘅周圍

有時都覺得自己好唔爭氣，點解睇到呢啲圖片或者啲歷史事件，就總係忍唔住感懷身世咁諗埋啲無謂嘢。但無論我地點樣諗，啲仆街司長都係唔會有報應。唔應該坐監嘅人都係會繼續坐監。

行返出嚟，華麗嘅博物館門口，就好似嘲笑緊呢個人類世界由此至終都係冇進步過。

我地會去中美南美
响哥斯達黎加做幾個星期樹懶義工
之後上歐洲再經俄羅斯蒙古返中國
諗緊中間去唔去埋中亞果堆
路線同你地相反方向呀！
不過地方應該都係差唔多

睇完沉重嘅歷史，望住一啲污染都見唔到嘅藍天白雲，世界好似唔太真實。

我地決定去睇返啲近代少少嘅嘢。維爾紐斯有個公民教育中心(Centre for Civil Education)，專講作為一個立陶宛人嘅責任同義務。

由於真係比立陶宛人睇嘅關係，絕大部份嘅介紹都係得立陶宛文。 但其實咁樣都冇咩唔好，唔通作為香港人好地地有廣東話唔用而用蝗語？

呢幅圖就係講政府開支嘅分配。如果拉低嘅教育嘅開支，醫療就會升高咗，諸如此類。竟然會有國家咁鼓勵市民了解同監察政府嘅財政，我唔係好習慣

有啲就可能同我地關係密切啲。呢度介紹全世界有咩地方嘅國籍法係根據血統主義，有邊啲係根據出生地主義。即係有啲國家你只要喺嗰度出世，就自動成為佢嘅人；但有啲地方，就係你老豆老母係佢嘅人，你先可以成為嗰個國家嘅公民。立陶宛同歐洲所有國家，都係血統主義。但美洲地方，就大部份都係喺嗰邊出世就做到當地人，所以有好多中國人會衝去美國加拿大生仔。就算係拉丁美洲，亦可能係為呢個原因而有好多華人區

如果來生唔想做腥趕人，不妨諗吓去巴基斯坦或者坦桑尼亞生B，至少可以為呢個地方留啲血脈

可能去吓去吓就會出現新嘅諗法，到時再睇吓想唔想去都未遲
希望有機會睇到你地嘅分享

G持

上咗去一座小山睇Vilnius嘅全景。

立陶宛嘅建築風格已經傾向東歐，相比起愛沙尼亞同拉脫維亞，同波蘭反而更加相似，可能同佢地歷史上嘅淵源有關。原來喺十五六世紀，歐洲曾經出現過一個叫波蘭立陶宛王國嘅物體。

落返山，仲有紅扑扑嘅教堂。

最後一個Vilnius嘅地方，我地揀咗去Užupis。Užupis係Vilnius入面一個小社區，由蘇聯時期就已經係唔少藝術家聚集嘅地方。因為好多露宿者同妓女喺度聚居，漸漸就成為咗被社會遺忘嘅一個角落。但正因為咁，反而令到呢個地方特別起嚟。97年嘅愚人節，佢地自己宣布Užupis成為一個獨立嘅共和國，仲好認真咁創造晒屬於自己嘅國旗同憲法，甚至選出咗自己嘅總統。

佢地將自己嘅憲法用廿幾種語言寫出嚟。最令人喜出望外嘅，係竟然有繁體字版本。呢度嘅藝術家的確係有品味

如果喺香港整啲咁嘅嘢，我諗坐監都似。

喺一個講句粗口已經要停學，容唔下任何嘢嘅地方，真係連講笑嘅權利都冇。

上面貼錯咗圖 紅教堂係呢張

成程打算洗幾錢

繼續推post

人在外地仍然關心香港抵讚

係 我地都係諗住再邊行邊諗
好似巴打咁有毅力keep住分享唔容易呀，到時有機會實會分享

坐咗一晚車，嚟到波蘭華沙。

嚟波蘭同好多人一樣，主要係想睇奧斯威新加集中營。而集中營其實比較近一個叫Krakow嘅大城市，所以我都唔知點解嚟華沙。

但估唔到唔知做咩要嚟，喺呢個城市反而遇到東歐一段最深印象嘅一件事。

朝早六點幾已經落車，因為中午先可以上couchsurfing嘅host嘅屋企，而我地又攰到得返半條一命，又拎住好多嘢，所以只係喺車站搵咗間老麥頹坐

老麥出面就係呢座全東歐隨處可見嘅塔，有個朵叫做史太林蛋糕。

我地就係望住呢座蛋糕，食我地嘅豬柳強早餐。

又夠鐘check out，夜少少（巴西時間）繼續

暫時我估都每人十二三萬
之後唔知啦

都只係廢噏兩句

支持

黎明

繼續留名
不過上一個po 都未追完

第一個post唔小心一睇就live咗

高質po留名

繼續追緊

繼續留名支持

忍唔住要留言支持 好正

Pish

樓豬係咪已經去咗南極

推，唔好爛尾~~~

樓主還在嗎？好擔心

樓主繼續出post 好嘛

失蹤咗

繼續支持

永不棄po

巴打應下大家好嘛？

一次過追到live 係愛沙尼亞exchange緊，之後獨遊兩個月先返香港，plan嗰陣應該會參考巴打啲行程 希望你之後啲旅程順順利利 出多啲文

失蹤了

樓主

文呢?

不離不棄

pish

樓豬死撚左？

樓豬

屌

不離不棄啊，樓主唔得閒出文都報個平安

堅持每日一推

推

留守到最後

強勢回歸

我冇死到，亦冇遇到咩危險嘅事，只係壞咗機再加埋唔見咗登入嘅email，令我一度留唔到言

是咁的，我地終於結束咗三百幾日嘅旅程，返咗香港，亦終於上得返連登。第一時間去apple store睇吓有冇得整返部機。間舖頭人山人海，同門可羅雀嘅南美分店完全唔同，因此整機都要book定一個禮拜之後 點樣都好，返得嚟就要慢慢適應返香港嘅節奏。但職員哥哥都叫我唔好期望太高，好多時維修濕咗水嘅機同買過部係差唔多

但始終都返咗嚟，亦可以用住另一部機update。所以今次可以承諾大家唔會再忽然失蹤 如果爛尾我就係仆街仔

亦多謝大家不離不棄，令我唔駛喺屎坑底搵返呢個鳩po上嚟。

希望大家繼續收睇唔定期嘅update，繼續正皮，你嘅些牙就係我出文嘅力量，多謝你地

樓主翻嚟喇

上個世紀講到我地坐咗喺華沙火車站嘅老麥到。

couchsurfing通常係免費，但唔等於唔駛付出。一般嚟講接待嘅人無論幾點等閒，都唔到你話唔好。所以我地坐完通宵火車之後，就懵住個腦咁等寂寞到夜深，直到夠鐘可以上佢屋企。

而今次接待我地嘅人，就係martin。

英文就係讀媽田，但用波蘭文嘅發音，佢好似係叫自己做媽錢。呢個叔叔好搞鬼，一見到我地就好強調自己同一般波蘭人係好唔同，然後就話自己好注重乾淨，好怕人地腳臭同出汗，我地好懷疑佢係咪暗示緊我地呢兩個旅行咗個幾月又成晚坐夜車冇沖涼嘅人臭親佢

所以我地都好識做，等佢一輪嘴自我介紹完之後，就輪流沖涼唔好污染人地間屋

我地本來book咗喺Martin屋企住兩晚，之後睇吓華沙好唔好玩再決定去第二度住定閃人。但Martin好快就問我地留喺華沙諗住做咩，點解要嚟，同對呢個國家有咩睇法。

其實我地都唔是知道太多，就話知道波蘭二戰時期比蘇聯同德國打到仆街，受過歷史嘅洗煉，所以就定咗做我地旅程嘅其中一站。點知Martin一聽完就㷫過火屎，屌鳩我地。

「窩！窩！窩！痾威s窩！」（WAR！WAR！WAR！ALWAYS WAR！）

「你地係咪覺得波蘭淨係得打仗？我覺得啲日日提住打仗歷史嘅波蘭人都戇鳩！六七十年前架啦，完晒架啦。我地都有生活，同其他城市一樣，唔係淨係打仗！」

嗰吓真係比佢突然發難嚇親，但諗深一層佢都講得好啱。作為一個受害國，日日講以前點樣比人迫害，有咩意思。不如向前看仲好。之後我地都唔敢提起將會去Krakow睇集中營

我地諗住去行吓華沙古城，但Martin就話嗰啲嘢冇咩好睇，等佢過兩日得閒要帶我地去睇啲特別少少嘅嘢。

去咗啦 真係好撚靚，好快講到

我返嚟啦 多謝你嘅支持

希望你都玩得開開心心，得到自己想要嘅嘢

冇死撚到

好令人感動

一切平安，多謝你

支持，聽日返工由頭追起先

過兩日得閒？我地把握機會，問清楚係真係過兩日，令係鳩噏hea鳩我地。如果真係過兩日，不如第三日出去玩，返嚟順個靚便收留我地多一晚？

點知佢又真係話好喎！

嬴得咗一晚住宿，我地開開心心咁出發四圍行吓。

但天氣唔係太好，我地好快就行到冇乜心機。

講真嗰句，嚟到旅程第37日，唔係話過咗好耐，但都有少少攰。加上尋晚由上咗火車開始已經瞓得唔係太好，就好似通咗個頂咁直接嚟到華沙，望到呢啲同立陶宛感覺相差唔遠嘅古城，係睇到冇乜感覺。華沙嘅古城同之前波羅的海三小國嗰啲，最大嘅分別係人多，真係好多遊客，當然我自己都係一份子。望住一街都係嘅紀念品舖同招呼遊客嘅餐廳，不禁質疑究竟我地按圖索驥咁一個一個城市咁去，係為咗咩？

我地喺佢落毛毛雨時就決定走咗，返去搵martin叔叔傾計

等緊巴士鳩影。

雖然我覺得Martin個人係有啲怪里怪氣，但佢講嘅嘢係幾特別。佢話佢曾經接待過最特別嘅遊客係嚟自伊朗，聽伊朗人好客就聽得多，但未聽過被接待嘅伊朗人。Martin話佢地會一直企喺佢房門口，隔一陣就敲一次門，想搵Martin傾計，但佢話暫時做緊嘢，等一陣先；然後隔幾分鐘佢地又敲，不斷咁重覆。據佢回憶，係啲伊朗人覺得如果唔主動搵個host傾偈，係一件好冇禮貌嘅事。所以Martin其實係覺得伊朗人好撚煩。

之後又講曾經招呼過3個德國學生，同佢地一齊煮早餐，但發現佢地3個人竟然全部都唔識炒蛋。Martin就喺我地面前係咁屌佢地冇常識，學咩人去旅行。

有時我地都好想知，究竟我地兩個，甚至係所有香港人，喺其他人眼中又會留低點嘅印象？

衰鬼，不枉我每日都推

繼續

聽完Martin嘅分享，記起嗰排都幾多人講伊朗，我地就諗不如都喺呢個旅程順便去埋？於是我就着手計劃，有咩方法可以由波蘭去伊朗。

最簡單當然係求其搵一個歐洲嘅機場飛，但我地搵唔到價錢稍好嘅機票，而且九成九都要繼烏克蘭或者土耳其轉機。於是我就改動咗之後嘅旅行路線，由本來諗住去有音樂之都之稱經維也納同人人都話好靚嘅布達佩斯，改為先向東行，搵辦法去東部接壤嘅烏克蘭。上網一睇，Krakow又真係有巴士去烏克蘭嘅Lviv喎！

可能因為睇Old town睇到有啲攰，一諗到自己接住落嚟改咗嘅行程，就有啲暗爽。旅行嘅嘢真係估佢唔到

然後我地喺華沙嘅第三日就跟咗Martin一齊出發，佢要帶我地去睇離波蘭市60公里外嘅森林。

揸咗唔知幾耐車，就到咗。

挪威的森林就聽得多，波蘭的森林真係冇聽過。呢個森林可以話係一個廢置咗嘅住宅區，因為距離城市唔算太遠嘅關係，呢度曾經係有啲人住，但近十幾年就個個都搬走晒。

加埋啲濕濕凍凍嘅天氣，都咪話唔陰森。

原來佢有間祖屋喺森林入面。

第一件事就帶我地參觀佢個廁所。佢一路講一路笑咁話呢個廁所好撚正，冇得沖廁，去完之後要自己將啲屎剷返上嚟埋落啲泥到。佢興奮嘅程度令我懷疑佢係有啲變態。

最後仲要用挑戰嘅語氣問我敢唔敢用

心諗，你梗係未見過我喺戈壁沙漠痾屎嘅英姿

終於有文了

晨早一推

輕輕一推

返黎喇咩

返黎啦，幾膽心你有事

等你好耐喇樓主1

留名追post

以前用蚊怕水，都係係咁易噴喺外露嘅手、腳部份，最多加埋條頸，細細力咁噴一兩吓就完，盡量都唔會噴到塊面。但Martin話我知，喺呢度唔係咁做。

因為波蘭的森林真係好Q多蚊，企定一秒已經實有幾隻伏喺啲皮膚上面，針撚到你仆街，所以就算着晒長袖衫褲都係未夠。喺屋入面，Martin拎起佢支預先準備好嘅超過40%DEET嘅蚊怕水，合埋眼就對住自己塊面狂噴，好似當自己係曱甴咁噴殺蟲水，然後就將支嘢隊埋嚟叫我地照做。其實平時真係唔建議咁樣做，因為DEET呢種成份接觸到眼係有機會引起敏感反應，但人在江湖，到時比呢度啲毒蚊針幾嘢可能仲大獲，就唯有信佢一次

森林小屋內部。

啲木屋仔係幾有feel。

噴完塊面，我地就出去散步。個森林就冇咩好講，總之就係兩邊都係好高嘅樹，遮到見唔到天空咁。而為咗配合呢種陰森嘅氣氛，最佳嘅活動就係講鬼故。

故事不外乎係森林入面出現過啲唔知咩騎呢動物，邊間屋啲細路又邊一日忽然之間唔見咗咁。其實我份人一向都百無禁忌，好少會怕鬼故，但今舖唔知點解都有少少怯。

之所以有啲驚，唔係因為佢講得好引人入勝，而係越行越入，天亦開始黑了。Martin突然之間唔出聲，望住我地。

成個佛地魔咁企咗喺度

我突然覺得心好寒，今日由坐車入森林開始就隱隱覺得有啲不安，我都講唔出點解。但嚟到呢刻，我終於知，嗰種淆係來自一種旅人嘅直覺。Martin終於喺度露出魔掌。

原來佢係奸嘅。

原來佢咁好心Host我地三日，就係等機會帶我地入森林，然後落手。

今次仆街了。

竟然係到停咗 好緊張
應該唔係真係奸呀？

玩完返黎風趣左咁多

我地大部份行李都喺Martin華沙嘅屋企，要拎嘅話其實好簡單，只要搵個同謀呢個時候上門就得，根本唔駛佛地魔上身。講真搵得host，就係預咗相信人，我信呢個世界好人係比壞人多。

當時我地身上最貴重嘅嘢，應該係嗰部仲未壞嘅macbook同埋部電話，但我諗佢賣咗間祖屋都肯定買到一百幾十部，所以冇理由係為咗呢啲嘢。

唔通⋯⋯係想要我地個腎？

講吓姐，波蘭唔係強國，冇咁痴線。原來佢目露凶光咁突然擰住頭，純粹係想問我地「係咪好驚呢？」

真係個心都比你嚇到離一離

望吓個鐘都成九點幾，再加埋女神比佢啲濕鳩鬼故嚇到魂不附體，我就提議返歸。

揸車返去嘅時候，Martin繼續分享以前host過嘅遊客嘅事。原來佢都host過台灣嘅朋友，仲好嬲咁話佢地唔識歷史，當咗以前嘅波蘭係蘇聯嘅一部份。真相係波蘭曾經係其中一個衞星國，但唔係一部份，因為呢個原因佢嬲到想趕啲台灣人出門口

如果咁都嬲，咁我每次比人當係中國人咪要殺佢全家

見佢如此激動，我都唔敢出聲，一日未落車都唔好刺激到佢

經過呢一日，我肯定呢位叔叔係有啲問題。唔計佢喺黑媽媽嘅森林入面扮鬼嚇鳩我地，淨係佢由朝早揸車出嚟開始去到夜晚連續十個鐘冇停過口已經夠晒痴線。真係以前中學個校長都冇佢咁長氣。而我亦因為一直坐喺前坐，比佢搞到非常煩燥。

亦因為咁，第二日一早，我地就離開華沙，坐車去克拉科夫（Krakow）

嚇到瀨屎

終於live 樓主rich rich啊 搭咁多程飛機

Martin佢痴咗線啊

好恐怖

去Krakow都係想去最有名嘅奧斯威辛集中營。但第一日到達時已經下晝，就頹頹地四圍行吓，留返第二日再去。

天氣好好。

好多人話去到集中營，天氣時時都好陰沉。唔知我地聽日仲有冇咁好天？

瞓醒第二日就係喺Krakow嘅重點，去集中營感受一吓歷史嘅重量。

去集中營，要先坐車去60公里外嘅Oswiecim，落咗車行兩步就到。但估唔到去咗個幾月旅行嘅我地，都犯下低級錯誤。

買完飛之後，我見仲有時間，就一齊食個晏先再返車站。點知食完返去，發現班車已經開走咗

原來我記錯咗二十分做四十分，本應搭四前返到車站變咗搭八先返到。柒住咁拎張車飛返售票處沙個冧，想換下一班車嘅飛，個女職員一臉睬我都戇鳩咁話冇

都深知係自己柒，但又唔想再比多幾十蚊，就決定試吓拎張飛直接上巴士搏大霧

為咗唔比人發現，仲要撕爛咗有寫時間嗰一忽，然後拎住嗰個位上車

我地已經有共識，如果司機話唔得，或者架車滿咗，就唔會發窮惡，會即刻比錢買過張。

我地明白想慳錢唔係大晒，尊重人地嘅地方同制度係旅人嘅風度。只係覺得我地其實有比錢，如果架車冇滿坐，咁巴士公司都冇蝕到，所以想爭取吓睇吓佢地賣唔賣個人情比我地。

點知司機望一望張飛，又望一望我地個寒酸樣，就好瀟灑咁招一招手，叫我地上車

就係咁，我地就出發，向住可能係旅程中最沉重嘅地方進發。

諗深一層，2對1，應該係佢驚過我

莫非呢位巴跟蹤我地

個天好靚

你係遊記度都提左唔少次啦

藍天下嘅奧斯威辛集中營。入口寫住德文Arbeit macht frei，意思係勞動帶嚟自由，同我地嘅社會一樣，你嘅勞動帶嚟老闆嘅自由

咁當然，被送咗入嚟嘅猶太人係悲慘好多，做完一日苦工都係得個包仔食，相入面個個都瘦到皮包骨。

關於集中營，我都無謂講太多。二戰嘅事大部份人都知道，差在係咪嚟到遺址感受一吓嗰種抑鬱。

見到隔離有專講集中營嘅po，我諗我去嘅唯一分別係，天氣非常晴朗。藍天綠草映襯之下嘅集中營有種無以名狀嘅錯置感，好似係上天想話比你知世界就係如此荒誕。

就好似睇到當人嘅價值變成冰冷嘅數據呈現喺你面前，嗰種震撼未必輸比嗰啲血肉模糊嘅相片。

我覺得嚟到嘅人，每一個都帶住沉重嘅心情離開。但係，之後呢？

好似睇完，感受咗，得到咗歷史比我地嘅教訓，學咗好多嘢咁。但事實係，戰爭每一日都發生緊。由二戰結束之後，直到今日，其實從來都冇停過。

或者喺西歐真係少咗好多，但喺世界嘅其他角落，戰爭同種族滅絕從未停止。所以我地先喺冇幾耐之後，又喺薩拉熱窩見到波斯尼亞穆斯林被屠殺嘅墓園，而嗰個年代仲有盧旺達大屠殺同好多我都唔知道嘅事件，最近又有緬甸嘅羅興亞人。好多敍利亞、阿富汗嘅人亦係戰火中過住非人嘅生活。

我地可能會睇完呢類博物館，就好渴望世界和平。但究竟有啲咩係我地可以做，去避免呢啲事不停發生？真係睇多啲少少新聞，關心吓就有用；定係喺世界巨輪面前，我地只能承認自己嘅渺少同無力？

Pish!

推~~~

又失蹤

死左

之後呢

樓主呢？

push

係隔離post都見到唔交文嘅辜仔

呢個post好睇

樓主介唔介意留contact俾我？
計劃緊年尾去世界盡頭烏斯懷亞同puerto williams

去完集中營就畀人劏咗

此post已完

人呢

樓主又唔見人

成個復活節假完都唔見樓主上返水

樓主呢

樓主唔好爛尾呀

喂喂，仲有冇人

等咗好耐
好少可咁鍾意睇一個post

樓主 樓主去左邊呀

係，會時不時番黎望下

每個星期都入黎望下 樓主去咗邊呀

Where are you now
In the fantasy??
樓主呀呀呀

喂呀樓主，乖啦出黎啦

尾已爛

喂樓主

屌爛尾

繼續出呀唔該巴打

上次講到去完集中營

去完集中營可以話係完咗我地喺波蘭嘅心願，因為女神讀書年代已經去過波蘭，但佢上一次淨係去過華沙。而根據佢嘅講法，華沙是好悶的，冇乜必要都唔想再去波蘭第二次。而我就因為未去過，好想踏足一吓呢個二戰味濃嘅地方，就用集中營做餌誘惑佢陪我一次

其實Krakow除咗有個集中營喺附近，市內都有個叫Schindler's Factory（舒特拉工廠展覧館），都係一個有名嘅二戰紀念館。一套叫做《舒特拉的名單》嘅電影就係以嗰段故事做內容，講一個叫舒特拉嘅德國人，為咗救猶太人，就召集佢地喺工廠入面開工，當係比個地方佢地避難。

內容就都係嗰啲二戰嘢，而且我覺得關於嗰間工廠嘅事反而冇講太多

不過一場嚟到就睇吓，當睇吓人地啲博物館係點樣設計

急屎

陣間有多啲

嘩 出現了

講一啲唔關旅程事嘅嘢。

最近回復返朝七晚八嘅生活。人地話去完長途旅行返嚟會好難適應香港嘅生活，其實我又唔係咁睇。講真，有咩咁難適應？又唔係未試過。曾經，我試過畢業之後未即時有offer，每朝起身唔知做咩好，每晚合埋眼又諗聽日點算嘅生活，亦都試過好穩定咁過住返工放工嘅生活幾年。所以喺坐飛機由最後一個目的地返嚟嗰刻開始，我就知道，好彩有工返嘅話，生活會係點，唔好彩完全冇嘢做嘅話，會有幾多來自身邊嘅壓力。

一切都好似返到未出發之前咁樣。

或者最大嘅唔適應，係以為自己會有啲唔同，但最後發現，其實一切都冇變。可能有少少變，但嗰種改變最多只係諗法上嘅改變，會樂觀少少，迷惘嘅時候會諗起旅程中好多時都唔知聽日會去邊，話唔定聽日就有奇遇。但事實上，返咗嚟，所有嘢都太熟悉，所謂奇遇其實係唔會出現。

於是我都有啲迷失。即使所有嘢都係預算之中，預咗會冇嘢做一排，預咗搵返工生活會重覆，即使已經預咗會迷失。之前寫到集中營嘅時候，有一刻覺得其實究竟有咩人想知我去過邊？寫嚟仲有咩意義？第一個POST推到1001我係好興奮，冇諗過原來我呢啲nobody寫嘢都有人支持，原來我都可以做到一次主角。但嗰時畢竟都係旅行緊，連個人自信心都多啲。返咗嚟之後，有時發現朋友搵我聚舊，都冇心機聽我嘅故事，更多時候只係問我幾時搵工，諗住將來點，然後繼續講返佢自己office入面嘅點滴。

嗰刻真係覺得，我真係返咗嚟了。旅途上嘅事，就只能留返喺旅途上。呢度係香港，係容唔下故事嘅地方。

亦因為咁，漸漸就唔想再寫，連旅遊台都冇再睇。

你地會話一切都係藉口，懶就係懶。或者啦？我都唔會否應。

直到幾日前，有一個朋友sd返條link比我自己，問我，你又話唔爛尾嘅？唔寫啦？

我呆咗一呆，心諗唔寫咪唔寫囉，WFC？但望入去，見到原來每隔一兩個星期，甚至幾日，就會有你地輪流推一推，問我死咗去邊。

原來仲有人關心。原來我放工返嚟雖然心好攰，但仲有嘢等住我去做。

我只係一個好普通嘅人，唔好話搭小巴唔敢嗌有落，連喺連登出POST都唔敢，驚講錯嘢柒咗，就連做cd-rom嘅資格都冇埋。唯獨旅行，令我有膽喺度講自己嘅嘢，仲要第一個post就爆咗。

好掛住嗰個閃閃發亮嘅自己。我返嚟啦，我知道人氣會不及以前，但我都會繼續喺度講。有緣就會見到。

多謝你地。

咁姐係仲有冇得睇?
有時我覺得睇到人地D旅遊經歷又好笑又羨慕,咁先令我追落去

有時朋友之間只係關心大家做緊咩搵幾錢，始終佢地重點係返工方面，做野好攰啲人幾仆街咁，可能冇咩精神聽你細數一個旅程，或者聽左都係hea覆/冇乜專心聽

但係呢到有一班人等緊你分享旅程上面有啲咩，所以唔好放棄呀樓主，其實仲有好多人睇架，我都成日推PO希望有日你會繼續分享，支持你，唔好爛尾

當晚就離開咗波蘭，去到上次記錯咗時間要搏懵上車嗰個巴士站（詳情請睇返唔知第幾版 ），等車入烏克蘭。

因為係夜車，去到車站嘅時候已經係十一點幾，我地搭嗰架車將會喺十二點開出。

車站唔算少人，但因為都幾大，所以感覺都係好空曠。我地睇勻晒等車嗰啲顯示板，都唔見有我地班車 當時心諗都唔緊要嘅，可能寫咗都唔識睇，就嘗試去問吓人，但十一點幾所有車站職員都收咗工

唔係第一日出嚟旅行，車站仲有好多班車但冇職員之類不合邏輯嘅事，早就見怪不怪。冇職員唯有問路人同問警察，但得到嘅答案，一係就唔知，一係就連英文都聽唔明。越嚟越迫近開車嘅時間，我不禁懷疑唔通根本唔係呢個車站？

過咗十二點，我架車都未嚟。每有一架巴士進入車站，我都狗衝去問個司機，但一啲就係去budapest，一啲就唔知去邊

以後都唔敢貪平買啲名不經傳嘅濕鳩車飛

去到十二點三，眼看已經過咗鐘，已經叫女神幫手搵定今晚Krakow嘅住宿，我就負責用啲狗唔搭八嘅英文周圍亂問 其實要個女朋友喺呢啲時候同自己一齊捱，真係覺得唔好受。講真如果有錢，一早上撚咗飛機，仲駛捱夜巴仲要最後不明不白咁就冇車上，而家仲要唔知搵唔搵到地方瞓隨時瞓街？但亦係因為呢啲小事加加埋埋，先會明白對方有幾好

有得睇，會繼續

咁撚慘

不過有時經歷下就知對方到底係點，當係個考驗，得到既更珍貴

其實係，諗深一層，人嘅焦點放喺同自己有關嘅事到係好正常。

我自己返咗嚟，都會少理咗身邊人去旅行嘅嘢。唔係唔聽你講就一定係唔關心你，只係唔係嗰個範籌好難討論，聽到啲地方唔識嘅，就好似做唔同行業嘅朋友好難互相講自己工作嘅事咁。

而家諗通咗，其實冇咩所謂，亦都開心有呢個地方可以比自己回味吓

港女HASTAG #YOLO

打定輸數嘅時候，見到有個幾烏克蘭feel嘅學生妹出現咗喺車站中央

我對於烏克蘭嘅女仔係冇抵抗力，就好似有隻上帝之手推我過去個女仔度。

戇鳩其實人生淨係見過一次烏克蘭嘅女仔，就係喺聖彼德堡CS嗰次幫我剪頭髮嗰個 。見得一個，鬼識分咩佢烏克蘭定斯威士蘭咩

總之，就去咗問佢係咪搭同一班車。

以為過咗鐘一定唔係，點之天無絕人之路，原來佢都係搭12點去Lviv！佢係真烏克蘭人（冇圖），搭車係為咗返屋企。因為經常來往呢兩個地方，佢都識講波蘭文，亦一早打咗電話比巴士公司，知道呢班車會Delay一個鐘。

嗰刻突然覺得好好彩，原來只係Delay咋

即刻將呢個喜訊話比女神聽，叫佢唔好比錢book hostel住。原來快樂就係如此簡單

等到一點，終於上車，但原來係惡夢嘅開始。

後來同女神講返，問起旅程中最難頂嘅巴士係邊一程，佢唔駛一秒就講係呢一班 一上到車，就發現幾乎滿座，但買飛嘅時候又冇得劃位，結果要分開坐。巴士冷氣好弱，完全感覺到全車人呼吸嘅氣息。呢啲都係小事，最重要嘅，係上車前因為驚冇得上同埋唔想喺車站比錢入廁所而忍咗好耐尿，但上到車又發現冇廁所 結果一忍就忍咗5個鐘，去到邊境。

去到邊境，因為未有烏克蘭嘅錢，女神就好慘咁企咗喺廁所出面，等待好心人嘅施捨 我就衝咗去隔離嘅找換店，唔鳩理匯率咁換咗先講。結果都係女神快啲，我唱完錢出嚟佢已經入咗去。而我就好似患上咗奇怪嘅疾病咁，早就慣咗十個八個鐘唔去廁所都冇感覺

究竟我個腎係咪喺波蘭的森林嗰時比Martin毒壞咗

烏克蘭Lviv

you only live once=yolo

出現了

終於翻嚟啦

終於番黎啦巴打

樓豬加油
呢個post應該係全登最好睇嘅post
內容罕有，敘事手法又輕鬆易讀
你唔寫落去嘅話真係令連登失色不少

出現了 支持
樓主消失得耐到我幾乎唔記得個遊記之前講緊乜
好快咁由頭睇咗一次

直到世界盡頭唔錯
我聽講有香港人計劃走遍世界, 但個名叫「尋找自殺之旅」

anyway, 佢只係計劃中, 我當佢鳩嗡算

烏克蘭嘅關口可以話頹到仆街。之前以為可能過境嘅時候會好似入俄羅斯咁，比人當咗係中國人，然後驗護照驗屍咁驗先放我地入去。結果係海關上車收晒全車人啲護照之後，冇耐就自動派返比我地，而入面就順利咁蓋咗印 唔駛落車，唔駛檢查行李，完全話之你帶咩過去

望住passport越吸越多印，係開心嘅

過咗境，最大嘅感覺係啲人由過半溝通得到，變成大多數溝通唔到。我地落咗車，竟然有種人海茫茫唔知去邊嘅感覺。喺烏克蘭，其實我地係有個目的地，第一站我地想去睇睇傳說中嘅tunnel of love，唔知係咪所有巴絲都聽過，但對當時嘅我嚟講，佢喺除咗切爾諾貝爾核電廠之外，唯一我所知道嘅一個烏克蘭地方。tunnel of love係一條由樹組成嘅隧道，上網睇啲相好鬼靚，名又浪漫，我亦係用佢嚟說服女神陪我嚟呢啲騎哩國家

要去嗰度，先要由Lviv坐巴士去Rivne，再搵車去Klevan，然後再搵辦法入去。真係聽到都覺得麻煩。網上嘅資訊唔係完全冇，但亦唔多，當然都可能係我持住自己出咗嚟個幾月，冇做足功課就出發 以為會好似喺波蘭同莫斯科咁，點都搵到人幫手。但原來呢度同蒙古都差唔多，唔同嘅係，喺烏蘭巴托我唔駛點自己搞啲咩，報咗團就等比人服侍，喺呢度根本就一啲旅遊業嘅氣息都冇，冇人做生意叫你報團，唔識烏克蘭文或者俄文就真係碌葛咁

喺車站望嚟望去，想搵吓有冇Рівне（Rivne嘅西里爾字母版 ）字樣嘅車飛買，但都唔係好見到。望住個個本地人輕輕鬆鬆鄧梓峰咁買飛，我就好似唔識用八達通嘅大陸人咁卡咗喺個閘到唔知點算，係有啲無助。呢啲時候，我唯有同自己講，難我唔到嘅！咁先似係去旅行丫嘛

淨係聽過元朗個YOHO TOWN

我都由頭睇完先識得寫返

去完就唔捨得自殺架啦

失業左兩個月有多日日搵工好頹廢，見你出返PO搞到我都想出去玩下，去增廣見聞總好過日復日咁樣搵工等電話面試

I know that feel

我都唔敢支持或反對，每個人嘅負擔都唔同，行業性質都唔同，自己諗清楚就得，巴打加油

正當我仲諗緊點樣扮作縝定時，兩個英文流利嘅當地人就出現喺我地嘅面前了

唔知係情侶定兩公婆，總之佢地似乎都去開旅行，見到我地又窮酸又迷惘嘅樣就話要幫我地搵車去Rivne 首先原來我地睇錯咗車站，去Rivne嘅巴士係要去另一個地方先有，然後佢地二話不說就幫我地Call咗的士，叫司機直接車我地去嗰個車站。

Lviv嘅的士唔貴，一般嘅距離都係幾蚊雞或者十幾蚊就去得到。我好少自稱窮遊，因為我唔太鍾意呢啲標籤，而且有需要又值得嘅時候其實我唔介意比錢。呢度啲的士絕對唔會超出我地嘅預算，所以都爽快接受人地嘅好意，速速上車。

我地要去嘅就係呢個叫羅夫諾嘅小城，去到再搵車。搵啱車站之後，一切就冇咗難度。

落車之後，好似已經晏晝四五點，當時我望到車站附近有啲住宿可以落腳，但考慮到呢度除咗個Tunnel冇乜嘢做，似乎不宜久留，就試吓衝一衝睇吓可唔可以即日離開。

即刻就上埋去Klevan嗰架巴士。呢架係短途巴，有啲似香港啲小巴咁，即係要嗌有落先會停車嗰種。我當然唔識嗌有落 就柒柒地咁話想去Tunnel Of Love，但個司機好似唔識呢個地方

即使我比埋烏克蘭文個名佢睇，佢都一副唔知嘅樣，究竟係佢唔想答我，定係呢個地方咁唔出名？又或者佢係一個當地人狗也不屌嘅濕鳩景點？ 我地決定上咗車先算，睇住GPS睇吓邊度落車。

一陣間之後，我見到路邊有個路牌指住Tunnel Of Love嘅分支路，見架車即將越行越遠，我地就機不可失咁衝咗落車，但個牌寫住嘅係仲有8公里

當時已經成5點幾，雖然天未黑，但要行8公里再出返黎，只會比華沙森林隻佛地魔更加恐怖。

明明Google Map話行廿幾分鐘就得，點解會變咗咁遠？冇電話卡上唔到網，冇得再Check。想再問人，但環顧四周，又荒蕪到鬼影都冇隻

希望早日返到份岩自己既工，同埋其實想進修但要有份好穩定既工作前題
或者出去探索完會有啲啟發都未定

咁既處境會好絕望，搵唔到人問冇人幫到你，戇居居咁

樓主加油，人生就係咁㗎啦，有起有落，呢度仲有好多人等睇的，而你嘅遊記亦會影響好多人的。

係啊衰鬼，等你好耐

今日放工已經好夜，聽日補返

喺分叉路口落咗車，雖然冇乜人跡，但係唔駛驚 諗起上次對烏克蘭人幫我地Call的士，其實唔貴，我地就決定等一陣，睇吓截唔截到。如果真係冇的士，都可以試吓截順風車

其實我嘅旅遊經驗好淺，喺呢個旅程之前，真係從未坐過順風車。睇過其他遊記嘅經歷，每次見其他巴打比好心人接載，都心思思想試吓呢種體驗。只係喺有公共交通嘅地方，又唔想濫用人地嘅愛心，所以都唔會特登有車唔搭走去截順風車。但今次嚟到呢度，就可以趁機會試吓

冇幾耐，就有一部灰白色嘅五人車停低咗。

司機 我
：Вы идете в сторону？
：Tunnel Of Love!
：（招手叫我地上車）Быстро на поезде
：Thank you!
：Вы лучше, чем деньги дома
：你講乜7?
：100 DOLLARS！

以為係好心人，原來誤會咗

結果司機就車咗我地去Tunnel Of Love。見天色開始暗，我地問司機可唔可以喺隧道口等我地半個鐘，車錢照計，佢一口就應承咗，只要比足100UAH（計返係30蚊港紙）就得。

折騰咗一日，又捱咗一晚夜車，終於到咗傳說中嘅Tunnel Of Love

嚟到就發現我地帶漏咗一樣好重要嘅嘢，就係蚊怕水 呢條比樹包圍住嘅隧道，蚊患同波蘭的森林係同級，企定幾秒想影相已經一堆白紋伊蚊飛落隻手到

最可惜嘅係，我由此至終都唔係玩攝影嘅人，即使去長途旅行都冇帶腳架，連相機都係出發前由死黨借出（最後比我整鳩壞咗 ），喺呢度先至發現唔係所有地方都可以搵到人幫手影相。Selfie又完全影唔出佢係一條隧道。至於嗰個司機，我諗佢係完全唔明點解會有人千里迢迢嚟到呢度，佢直情係冇落到車，又可能係佢唔想出嚟餵蚊

用啲背囊左疊右疊先擺好部機影返少少留念嘅相

雖然我啲相比較核突，但我都幾鐘意呢個地方，一嚟實景佢係靚，二嚟佢冇人，想影幾耐就幾耐留幾耐就幾耐，完全唔會阻住人亦唔會比人騷擾

一諗到影完相成身比蚊咬就好好笑
不過出到黎效果都唔差呀，甜蜜既回憶

離開隧道上返車，先發現原來我地一直忽略咗一個問題，就係下一站我地去邊？

我只知道烏克蘭有條Tunnel Of Love，但去完之後，喺呢個國家我已經唔知應該去邊 唔係話冇晒嘢值得我去探索，而係過咗咁耐，已經冇咗個種每晚要諗定聽日做咩嘅習慣。每日只要有個大概嘅目的地，就大安旨意咁等有趣嘅事情發生。但係呢一刻，我地連嗰個「大概」嘅地方都冇埋。

如果係規模大少少嘅地方，我地都可以搵個地方住，然後瞓醒再隨便周圍行吓，同人傾吓偈。但呢個地方，直情連小鎮都不如，同司機講出返去Klevan嘅巴士站再算，又好似有啲戇居，因為就算去到巴士站，我都唔知應該上咩車，而且夜晚仲有冇巴士我亦都冇check過 司機問我地要去邊，我一片空白，就是旦話車我地去求其一間餐廳食飯。

佢似乎都睇得出我係鳩搭，就追問咁食完飯你地去邊？有冇搵好住宿？我估可能佢係有相熟旅館介紹比我地，但我又唔太想留喺呢個鎮到過一晚，口快快就將烏克蘭唯一我認識嘅城市講咗出口。就係佢地嘅首都基輔。

點知司機話冇問題！唔通佢想車我地去？

由Tunnel Of Love去Kyiv大拿拿三百幾公里，仲遠過香港來回一轉廣洲。雖然呢度啲的士係平，但咁搭法都應該好甘，而且乜有的士會咁樣跨城市架咩

正當我淆底想話我UP吓架咋，叫佢唔好真係車我去基輔之際，佢就話已經到咗。原來佢只係車我地去火車站，我當堂鬆一口氣。亦都冇諗到呢個頹廢嘅小鎮竟然有火車直去首都，咁當初其實係咪可以由Lviv直接落嚟，無需要咁轉折？

司機自動波咁落車幫我地用烏克蘭文買埋今晚嘅車飛，再車埋我地去餐廳食飯。最估唔到嘅係，佢都只係問我地收當初傾好嘅100蚊（30港紙）

一程的士，一次過幫我地解決晒導遊，車飛，同晚餐嘅問題。可惜佢唔識英文，未必聽得明我地嘅多謝。我只好九十度鞠躬答謝佢嘅幫忙。或者係嗰一刻，佢會以為我一個日本人

遇到好人好事，有時都唔知點樣可以答謝人

繼續留名支持

間餐廳其實都好頂癮。

食物就冇乜特別，都係食Pizza，但個老闆就有啲古怪。首先一坐低，見到我地亞洲樣已經好興奮，同呢個地方嘅規模同Tunnel Of Love嘅人流推測，平時係唔會有外地人嚟到呢度。佢見到我地，就係咁問Vodka？Vodka？

因為唔知頭唔知路，加上唔識飲酒，一般情況我地都會先拒絕要酒，睇定啲再算。喺路途上禁酒，的確係會錯過好多同外國人交流嘅機會，甚至比人覺得係唔合群同冇禮貌。但有時啲嘢，都係穩陣啲好，調返轉諗，如果對方因為你唔肯飲就唔同你講嘢，咁呢啲唔尊重對方意願嘅酒肉朋友都係不要也罷

呢個老細見我地唔要Vodka，都冇強迫我地，好快就轉咗Kafe？Kafe？喺俄文，Kafe就係Coffee，老細仲表明係請我地飲。如果連咖啡都推，就好似有少少不近人情，今次我都唯有收咗佢。其實我飲完咖啡夜晚係會瞓唔着，加上尋日一程夜巴，今晚一程通宵火車，再啪埋呢杯嘢我聽日應該攰到斷片。估唔到返工要OT，旅行都有時會被迫搞到冇得休息

我地本身係兩個人坐咗喺四人卡位，佢間餐廳係空的，只得另外一枱有人，而且似乎係老闆啲家人或者朋友。嗰枱人當中有兩個係十幾歲初中樣嘅細路女嚟，有時會入廚房唔知搞咩，應該係老闆個囡。自從我地坐低咗之後，佢兩個囡就成日陰陰濕濕嘴角含春咁望過嚟

可能係想偷睇我女神點解咁靚

而老闆就係一個高大嘅叔叔，應該一手可以的起我嗰種 咖啡嚟到之後，佢就坐埋喺我隔離，女友就係對面位。佢一手搭住我膊頭就同我地傾偈。內容不外乎都係我地喺邊度嚟，做乜走嚟呢度，諗住玩幾耐之類嘅嘢。但我留意到佢好似越坐越埋，搭住膊頭嘅手開始向下掃，牛仔褲中間嘅位置都開始微微突起⋯⋯

一時之間恐懼感由腳底湧上心口，我唔夠力掙扎，佢坐喺外面我坐喺裡面，我根本衝唔到出去。我亦都好驚刺激到佢佢會對女神不利。

我淨係覺得成件事好唔對路。喺自己餐廳到搞呢啲嘢？唔撚係呀嘛屌你老母！

夫目前

婦目前

btw好開心樓主你終於返左嚟

飲酒的確係識朋友嘅好方法
可惜我同樓豬一樣唔太飲

面對身型比自己優勝嘅敵人，只能智取，不能力敵。我見逃離已經唔係可行嘅辦法，就環顧四周，睇吓有冇一啲對自己有利嘅環境元素，靈機一動，諗到退敵之策。

咪話餐廳入面除咗我地，仲有一枱疑似係老闆嘅熟人？我即刻提出原本嘅疑問，到底嗰兩位美女係咪老闆個囡？

加埋Google Translate，佢想扮聽唔明都唔得啦

我提議叫埋佢兩個囡過嚟一齊啤啤佢，藉此喚醒佢嘅良知

就係咁，佢就縮返開兩隻手，叫咗嗰兩個一直含羞答答嘅女仔過嚟，介紹比哥哥識。之後，一切就好似冇發生過一樣。

究竟係我諗多咗，定係我真係差啲菊花不保？對我嚟講，永遠都會係一個謎。因為呢個地方，我呢一生都未必有機會再去第二次。

旅程中好多地方，我都同自己講，好難再有機會重來。所以，每一日都要好好珍惜，每一日都好珍貴。尤其嚟返到嚟之後好似今日咁回想番，就更加覺得當初咁諗係啱，亦好慶幸從來沒有白過過

飲飽食醉之後，我地就提早返車站等。喺唔太發達嘅地方，班次嘅嘢都係唔好信都太足，早返一頭半個鐘去到先可以有備無患 至於點先判斷到一個地方發唔發達？唔駛用劍的，其實入境嗰吓連啲空氣都唔一樣，淨係過關唔駛睇樣就比你入，你就會知。

車站冇人。撚吓貓，等一陣，就上車了。

我想講，火車，真係好有旅行嘅感覺。

睇緊你嗰個

經過一個無眠的晚上後，就到咗基輔。

瞓得唔好唔係因為列車環境有咩問題，純粹係因為杯咖啡。呢一架火車，規格同西伯利亞鐵路係一模一樣，由車厢床位嘅隔格，到熱水裝置同廁所設計，都係同俄羅斯嗰款一脈相承。唯一唔同嘅係，搭嘅人數比較少，買飛比較容易

仲記得之前喺俄羅斯，網上買完飛再去車站換實體飛都有排搞，但喺烏克蘭，上車前兩個鐘買都冇問題，亦唔會要排隊。所以對於想一坐西伯利亞鐵路過吓癮嘅巴絲，除非對俄羅斯嗰段路有情意結，否則我都幾推薦大家嚟烏克蘭坐烏克蘭鐵路

車身都採用咗烏克蘭國旗上面嘅藍黃色調，靚過俄鐵多多聲。再加上落車時候嘅晨光，我個人認為係幾有味道。

忍唔住自拍一吓

去到基輔嘅第一個感覺，時至今日都仍然記憶猶新，就係好撚眼瞓 經歷咗連續兩晚交通工具上的癲簸，我地早已攰到不行。其實唔止係因為近兩日冇覺好瞓，而係由愛沙尼亞開始每隔一兩日穿越一個城鎮嘅生活實在太Chur。自從離開咗俄羅斯之後，淨係喺華沙成功喺同一個住宿點停留三日，而嗰次因為Martin嘅痴線我地其實都係冇休息過。

於是，我地決定喺基輔咩都唔做，好好瞓返一個Full Day先算

好似命中注定咁，打呢篇嘢嘅時候都係夜已深，我彷彿好似當時一樣咁眼瞓

咁多位早啲抖

架車既顏色再加陽光睇落去好舒服

Live左

辛苦你了

Live

基輔最熱門嘅活動，要數切爾諾貝爾核電廠嘅廢墟團。我諗超過一半去烏克蘭嘅遊客都係為咗睇佢。但我地就偏偏冇去到，因為女友唔想特登去接觸啲輻射。

冷靜諗一諗其實冇錯，明知一個地方有潛在風險，又真係冇乜理由去送死，所以冇乜考慮之下，我都支持一齊唔去。有興趣嘅，上網睇吓圖，其實都會睇得到 記得之前有個Post係有位巴打勇闖福島 我只能話，實在沒有咁嘅勇氣去挑戰

於是基輔嗰幾日都係休息為主，行吓附近講唔出名嘅街道。

望吓疏落嘅攤擋，喺城市中心迷路。

未必有出名嘅地標，但總有一兩座建築係會喺心入面留下印象

如果鐘意搵嘢玩嘅，其實都唔係完全冇嘢玩。基輔有條貫穿全個城市嘅聶伯河，應該話整個城市就係依住呢條河嚟興建。而河邊係有唔少玩笨豬跳嘅機會

但望住唔算太靚嘅河景，我都冇咩性趣。有個下晝就咁坐咗喺岸邊嘅沙灘到休息。

仲記得喺休息嘅期間，有對北京嚟嘅夫妻見我地中國人樣，就上前問我地一唔一齊影相，傾咗幾句之後先知個男嘅係醫生嚟。我地就將之前喺俄羅斯睇醫生失敗嘅經歷講比佢聽。當時買完藥膏搽咗一段時間之後其實都好返好多，但見有個醫生喺度不如比佢望一望，拎個意見都好 佢望完就認為係小問題，令我地都放低咗一直以嚟嘅憂慮。

我地傾咗都唔係好耐，為免打擾佢地二人世界嘅時光，十幾分鐘左右我地就分道揚鑣。而成個過程最令我開心嘅，係嗰對夫妻好羨慕我地有咁嘅機會浪遊一年

基輔就係一個價廉物美嘅城市。呢幾日除咗瞓覺，喺市內行吓，每日都喺Hostel附近嘅一間甜品舖食下午茶，用基層嘅價錢，過中產嘅生活

好食到連續三日都去同一間舖

最重要係咩？女友食得開心丫嘛

有時坐吓山頂䌫車。

睇吓博物館同教堂咁。

冇記錯嘅話上面呢張已經係基輔嘅中心，可能係冇咩睇頭，但呢幾日實在係過得幾舒服。最重要嘅原因，應該係呢度嘅物價。港幣兩蚊買一包粉，已經煮到好多餐食。就算入餐廳，廿幾三十蚊已經食得非常滿足 對於啱啱嚟波蘭立陶宛過嚟嘅我地，就好似入咗個結界咁，完全係另一個世界，可以毫冇壓力咁食玩瞓。

女友直情提議喺度睇歌劇。亦係我呢世人第一次入去歌劇院

不安嘅係我淨係得啲運動衫，見到個個唔西裝都有件恤衫咁行入去，我覺得自己完全係謝師宴毒撚咁款

好彩嘅係，又冇比人拒絕我入去喎

做咗山頂嘅朋友 不過太樣衰，就唔自拍了

喺基輔抖咗三四日，我地暫時結束東歐嘅陸路之旅，坐咗一程飛機去土耳其嘅安卡拉。喺土耳其短玩一陣之後再向伊朗進發。呢一段西亞插曲，可算係歐亞段旅程中最多故仔嘅一段，亦係我最回味嘅其中一段路

女神無啦啦變咗女友
罷睇

打撚錯咗
屌吓就算啦 唔好罷睇呀

巴打咁早起身？

咩歌劇嚟

等睇伊朗篇

卡門

由基輔飛去土耳其首都安卡拉，坐嘅都係凌晨機。兩個鐘嘅短機，用咗幾乎廿個鐘嘅精神，無他，因為去得機場Check In過海關再等登機，無論過程幾順暢都好都係冇得點瞓嘅。呢啲時候往往都係最考驗大家嘅忍耐力。

我諗唔止係情侶，就算係一班朋友去旅行，通常出事鬧交嘅位都係大家攰嘅時候，或者係是旦一個肚餓而另一個又掛住睇佢自己鐘意嘅嘢。總之想維持一段好嘅旅行關係，就一定要睇實食同瞓呢啲同生理需求有關嘅時刻。

而我又真係好好彩，有時明明買機票嗰時已經預算咗對方會嬲會爆，到頭來又發現佢真係好勁，忍耐力仲高過我，真係女神

喺烏克蘭間Hostel住嘅時候遇到一個來自Izmir嘅土耳其男人，佢話安卡拉除咗係一個法定首都之外，就乜柒都冇，叫我地無謂停留。又話由安卡拉出發去各大城市嘅巴士都好易搭，於是我地一離開機場就去咗巴士站，直接坐巴士去Kapadokya。

唔記得坐咗四個鐘定六個鐘，喺一個叫Göreme嘅地方落車。落車嘅時候已經過咗中午，應該係兩三點嗰啲時間。嗰度係熱門嘅旅遊區，以奇形怪狀嘅岩石教堂同熱汽球聞名。但估唔到嘅係，我地去到嘅時候，大部份嘅旅行社同埋餐廳都係拍晒烏蠅，喺大街上遇到嘅遊客數都非常之少。

明明坐完夜機同一程巴士，唔知點解我仲係幾精神，可能因為喺車上面算係瞓咗一覺好嘅，我就提議出去行吓，幸運嘅話可能仲睇到日落 沖咗個涼，換走着咗超過一日嘅臭衫，我地就出發了。

因為望到住宿外面係咁樣嘅景，就唔捨得淨係休息唔出去

行吓又打聽吓附近有咩玩，又問吓價錢，對於坐唔坐熱汽球有啲心大心細。起初我地係冇諗住坐的，因為諗住坐一坐都要每人一千幾百，但問多兩問，發現因為淡季嘅關係，呢期五百蚊到已經坐到，令我地產生咗可以一戰嘅念頭。

To 坐 or not to 坐？呢啲好似無所不知嘅石頭比唔比到答案我地？

喺啲石到爬吓捐吓又影吓相，越行就越遠，而且行吓行吓開始變咗係上山嘅路嚟。

女神咩都勁，唯獨行山算係弱點。行一段時間就會出現一啲痛症，再加上經過一日嘅奔波，其實係有啲攰。我雖然冇出聲嗌攰，但行行吓都發覺自己狀態唔係咁好。一方面要Keep住自己唔好頹，另一方面又要兼顧對方嘅情緒，比啲動力大家。但女神似乎真係好攰，呢啲時候，通常佢都會唔出聲，用面色表示不滿，而我喺未諗到有咩解決辦法時都會講少啲嘢，以防講錯 當一切靜落嚟，氣氛就變得沉重。

喺太靜同講錯之間，我唯有好似以前喺香港行山嗰時咁，不斷以「就到啦」、「好叻呀堅持到呢度」之類嘅廢話嚟安慰對方同催眠自己，並默默祈求終點唔好太遠。我地希望去嘅地方，係可以一覧全景睇到太陽慢慢落下嘅一片高地。

終於搵到一個冇遮擋嘅位，我地就喺度靜靜等待日落嘅來臨。

跟着我去看更美的風景吧。

（對錯焦，Po出嚟剛剛好)

如果當日我細心啲，觀察到大家嘅狀態，就未必會決定走上去，可能咁就錯過咗呢晚嘅景色。而家諗返，好多當時感覺唔係太好嘅經歷，最後都變成深刻嘅回憶，最經典莫過於一開頭內蒙古嗰啲恐怖嘢。當初都諗唔到嗰片沙漠同草原每隔幾日就會出現喺我地嘅對話入面，成為Loop完又Loop嘅笑料。何況呢一日，由最後嘅日落做總結，簡直係過份完美

太好了樓主返來囉

live

樓主終於出現返喇!!!!

g持

繼續幫手推~~~~~

終於等到巴打返黎

第二日仍舊去看奇石形成嘅風景。

地厚天高，那時天真地以為自由的空氣唾手可得。但原來，我們隨時都會失去一切，變得一無所有。

呢一日，我地第一次坐順風車。我地原本只係沿住公路慢慢行返住宿地方，但天色漸暗，開始落毛毛雨，一個好心嘅土耳其司機突然主動停車，叫我地唔好再行，快啲上車避雨。喺烏克蘭完成唔到嘅順風車心願，嚟呢度就完成咗。原來有啲順風車，唔係由乘客截，而係司機截停你叫你上

推~~~~

PUSH

睇到樓主嘅故仔 好似畀我幻想下次自己嘅旅行 先可以係香港過每一日
加油啊樓豬

巴打繼續update 呀

又消失

Push

希望我連載完結之時，你已經出咗發

又係我啦

話說我地仍然滯留喺卡帕多奇亞，（女神）行山行到隻狗咁，我地就決定坐個熱氣球sweet sweet一吓。格咗一輪價之後，比一間自稱完全唔會收多錢嘅agent氹咗落搭 途中我地喺一間餐廳遇到一班旅行人，當中有以Freelance維生嘅巴西人，又有由荷蘭出發揚言要踩到中國而途經土耳其嘅Aruba人（嗰刻先知原來世上有個咁嘅國家，位於委內瑞拉東北面嗰堆火山島度，幾乎去邊都要搞簽證，去到邊都冇人識佢地個國家），後來佢地拎唔到中國簽證，踩過咗帕米爾高原之後就飛咗去東南亞，喺新加坡結束咗佢地嘅旅程。

對呢班來自五湖四海嘅怪人嚟講，三十幾甚至四十歲先至去流浪返一年半載，都唔係咩稀奇事。但生在香港，即使係去咗咁耐返到嚟嘅我，都冇辦法跳出框框，覺得呢個廿七歲好似偷返嚟咁，夢幻到好唔真實。

第二朝，我地天未光就已經出左去，睇人地準備幫我地起機。

亦都有少少茶水比我地。

但大家嘅心思都唔喺呢啲難飲嘅咖啡度 而係望住啲工作人員點樣扯起個輕氣球。

噴咗一輪火之後，沉睡嘅巨龍終於要甦醒了

成個熱氣球全盛時期可以坐廿人以上，但適逢淡季，我地一行只有五個遊客，比起幫手準備嘅工作人員仲要少 我同女神仲可以獨霸一個廂行嚟行去，後來聽人講返正常情況係好似搭港鐵咁迫埋一齊。

睇住咁多準備功夫先至起到飛，不禁覺得呢65歐羅係值回票價

得罪講句 你呢個連載速度 都應該可以去幾次旅行了

坐咗應該有粒幾鐘，唔捨得都要落返嚟。降落嘅時候，所有人係要踎低鳩縮埋喺嗰籃入面。啲工作人員仲嚇鳩我地話曾經試過有人唔聽指示，結果降落嘅時候因為個籃會搖，有條法國戊利成個fing咗出街死撚咗

點都好，總算係好順利又滿足咁試過坐一次熱氣球

加速

終於更新

終於有新文喇

喺土耳其嗰段日子可以話用追追趕趕嚟形容。

佢係我人生第一個踏足嘅伊斯蘭嘅國家，因為略有所聞有關土耳其嘅歷史，知道佢分別比代表基督教同伊斯蘭教最鼎盛時期嘅拜占庭同鄂圖曼帝國佔領過，所以一直對呢個神秘嘅地方抱有期待。但因為當時土耳其仍然係紅色外遊警示嘅地方之一，為怕家人擔心，都唔敢停留太耐，於是就用咗極短嘅時間快速攻略，希望第日有機會嘅時候先至再嚟慢慢細味多次

查返資料，土耳其嘅紅色外遊警示今日仍然冇變，各位巴絲打如果嚟緊打算去，記得評估一吓風險同問清楚保險嘅問題 （頭盔：世界咁大，最好就揀第二度啦 ）

坐完熱氣球，我地繼續受永恆嘅問題困擾，就係好撚眼瞓 因為嗰朝三朝幾就起咗身嘅關係，但降落之後，間房又Check out咗，我地當日又買咗夜晚嘅巴士飛而冇Book卡帕多奇亞嘅住宿，於是我地就匿咗喺Hostel天台個Cafe到，瞓吓Hea吓咁等日落。

最近有個FD帶佢女友上北京道1號間唔知幾樓嘅餐廳到睇維港全景，一餐食咗一千幾百蚊，不禁令我諗起呢個下晝嘅好天氣。坐喺天台到望住世界級嘅地貌其實唔難。

終於等到夠鐘，喺土耳其每次都係坐Kâmil Koç公司嘅巴士。雖然唔係每個點同點都有巴士班次，但佢地嘅接駁轉乘服務每次都令我地好放心。

車窗外嘅靚靚日落

已經攰到點樣嘅環境都瞓得着嘅情況下，朝早醒返就到咗土耳其段嘅第二站，棉花堡。

終於返來啦

天未光晒就落車，我地其實未諗定當日嘅住宿問題。卡帕多奇亞嘅寧靜寫意令我地留得耐咗，唔經唔覺我地只係得返三日就已經要離開土耳其飛去伊朗，所以最理想嘅情況係喺棉花堡辛苦少少，唔作停留就坐夜巴去伊斯坦堡，留返兩日時間喺城市行吓又好休息又好。

之前上網睇遊記，見有人提及過棉花堡附近係有地方可以擺低背囊。喺旅程中途搵資料其實係幾痛苦嘅事，恃住出咗嚟近兩個月嘅旅人直覺，我就冇再深究要點樣做，諗住去到先算，點知中伏

離棉花堡最近嘅稍有規模嘅城市Denizli都要行成3粒鐘，一頭半個鐘腳程內嘅就只有一啲頹到不行嘅小鎮。司機喺一個最近嘅小鎮擺低咗我地之後就絕塵而去，留低無助嘅我地晨早企喺度生歐歐。

無論如何我都唔想孭住成30公斤嘢行成日，搵地方放低行李就成為我地嘅當務之急。我地搵到一啲Hostel，即使冇諗住留宿都膽粗粗咁問吓有冇可能比我地寄放一吓個大背囊。開心嘅係呢度啲人其實係唔會介意 咁擺還擺，佢都會借機會Sell吓佢地啲棉花堡一日團

自從去完蒙古，我地都再冇跟過旅行團，一係因為再冇去過啲地方係僻得過戈壁沙漠，唔跟團自己都去得到，二係因為唔想再中多次內蒙嗰啲伏 聽到Hostely叔叔落力咁推介佢啲團，我地都係默契十足咁拒絕。最後為咗比啲生意佢做，就叫佢幫我地Call巴士夜晚接我地去伊斯坦堡，比個機會佢抽吓佣

行咗半個鐘入到棉花堡入面，原來仲差少少時間先至開門。但門口啲售票姐姐一於好少理，賣完飛就比我地提早行入景點範圍

成個棉花堡都未有人，相入面前面嗰個係喺Hostel遇到嘅紐西蘭獨遊囡囡，後面嗰個係女神。最前面仲有隻唔知邊度嚟嘅為食狗。

入去嘅時候係要除鞋嘅。

但個地下係一岩一蠶嘅石灰岩，行起上嚟就好似行石春路咁 隻腳痛係咪姐係表示個腎好虧

留名支持

坦白講唔算太鐘意棉花堡呢個地方。一嚟啲溫泉水其實早已乾晒，而家見到嘅都係人工加返上去；二嚟同前一日卡帕多奇亞嘅安靜比起嚟，呢度充斥住一車一車嘅旅行團，想靜少少望吓山景都唔得。連街邊擺到賣雪糕嘅哥哥，都會NIHAO NIHAO咁對住你笑。

穿過咗拮腳嘅石灰岩，嚟到棉花堡旁邊嘅希拉波利斯古城。

禁撚錯咗 未打完

印象中以前讀書都未聽過希拉波利斯呢個名。所以嚟到有種唔知做乜鳩嘅感覺

但某啲遺跡就令我聯想起細細個就聽過嘅巴特農神殿同希臘嗰啲哲學家辯論嘅廣場。後來查返先知，原來凡係叫得乜乜波利斯嗰啲，都係同希臘文化有關嘅古城，因為-POLIS喺希臘文入面正正就係城市嘅意思。於是我就提議不如伊朗之後我地就去希臘，Book埋機票，增加我地攞到伊朗簽證嘅機會。

鳩遊咗個古城半個下晝，就準備返歸。

吹住山風靜待黃昏嘅來臨

行石春路永遠都慢女神一段路

行到一半就睇到呢日最靚嘅風景。

點解我覺得好靚？因為係同妳一齊睇呀

多謝你不離不棄

Ching ho ball

連屌兩日夜巴，終於進入伊斯坦堡，集歷史、宗教、文化於一身嘅古都。

亦係旅程中第一個紅色外遊警示嘅地方

究竟出晒警告話危險嘅地方有幾危險？我地又會唔會就喺度遇到恐襲，抱撼一生？

今晚好攰，仲有六個鐘起身返工

聽日一次過出到入伊朗

終於有新post ， 樓主加油

嚟到伊斯坦堡，印象中都係吽吽哣哣，未瞓醒咁。

第一步都係搵個地鐵站，去Hostel check-in補眠。

今時今日嘅土耳其文已經用晒拉丁字母嚟表示，除咗加入咗諸如ç呢啲平時英文冇嘅字母，整體上都唔難辨識。慢慢對一對就好易搵到要去嘅地方

好多恐襲都喺地鐵站發生，落到地底我地不敢鬆懈，不停兩頭望睇清楚有冇可疑嘅人出沒。企喺售票機前面準備買飛嘅時候，就有個成面鬚嘅男人走埋嚟。

鬍鬚男 我
：係咪唔識買飛？
：係囉部機都唔知寫乜鳩。你可以幫我嗎？
：我就係嚟幫你嘅，跟我嚟啦！
：跟你去邊
：come on james

鬍鬚男帶咗我地去不遠處，嗰度地吓有個袋，佢慢慢打開拉鏈⋯⋯我心中暗驚，唔係收埋咗炸彈吓話

佢將入面一袋嘢拎咗出嚟，係一堆地鐵車飛嚟。佢話你地同我買，我平過部機兩毫子。原來因為佢地一次過買多幾程有啲優惠，條蛋散就一次過買好撚多飛，然後轉售比我呢啲散客。正諗住貪小便宜之際，諗諗吓見冇一個當地人會咁買法，為咗一蚊幾毫買埋啲不明來歷嘅飛好似搏唔過。最後都係冇理到佢。

就係咁，伊斯坦堡比我嘅第一印象，係好似大陸咁小心為上

到咗Hostel都一於少理，瞓返夠本。瞓醒後就周圍行吓搵嘢食。

過咗橋去到一個碼頭，好似尖咀碼頭咁，成街都係唔知鴿定海鷗。

離遠問到香嘅烤魚味

食完印象中懵吓懵吓又諗住返去瞓，喺返去嘅時候都係諗住搭返地鐵，而個地鐵站就喺條橋嘅上一層。

行咗上去樓梯之後，就係車站，但今次搵唔到上次用過嗰啲售票機。問職員先知要行返落去再經另一條梯上先買到飛，正擔心緊女神可能會嗌攰之際，幾個當地人就拍一拍我膊頭，叫我跟住佢入閘 佢輕輕鬆鬆鄧梓峰咁將佢張八達通連嘟三次，就帶埋我地入去，仲唔肯收返我錢

對於我嘅連聲多謝，叔叔只係瀟灑咁拋低一句：

Welcome to Istanbul

上次喺卡帕多奇亞遇到嘅順風車男，令我覺得土耳其都係幾熱情嘅國家。而伊斯坦堡嘅地鐵叔叔相比起嚟我認為係更加難得。雖然買一張飛係好小事，但諗深一層其實對大城市生活嚟講，係唔容易。當我地住喺車水馬龍嘅社區，好多事早就見怪不怪，咩膚色嘅遊客其實都見唔少，見吓見吓，好容易會變得麻木。喺香港，我地成日都會見到外國遊客嚟呢度玩，人地可能都會因為搭車搵嘢食呢啲小事而唔知點做，但唔好話伸出援手，更多時候係連人地有需要幫手我都唔會察覺到。

因為，外國人太普遍，根本就唔會去留意。

但係論國際遊客嘅數量，伊斯坦堡絕對係超出香港好多，畢竟整個歐美如果想窺探伊斯蘭世界嘅話，土耳其必定係佢地嘅首選；亞洲遊客，淨係一個中國，求其派幾架旅遊車都可以炸爆佢地個城市。作為遊客喺大城市被忽略，本來就係最自然不過嘅事。

但呢度，係唔一樣

但係好景不常，第二日我地只係喺街上面鳩行，女神睇吓衫，我就睇吓佢睇衫。過咗一日我已經對呢個城市放低咗戒心，雖然話就話有恐怖襲擊，但其實之前喺聖彼得堡都一樣有危險，好多歐洲大城市更加係重災區，但呢度至少少啲小偷。點知一時放鬆咗落嚟就中伏了

頹頹嘅舊區，地下都係爛的。

間中會有啲乏人問津嘅小食攤檔，唔知呢邊有冇小販管理隊

有時會路過啲餐廳見到啲人食水煙，都會想睇吓有冇機會試。但見到人地坐低嗰啲都係不覊嘅浪子，我又矮又毒仲要連講句英文都窒吓窒吓咁，就好驚唔識食夾硬坐低會好柒

最後都係淆底冇試到

試水煙唔成，比路邊一個賣雪糕嘅哥哥叫咗過去。原來係傳說中嘅土耳其雪糕。講真佢係冇乜特別，喺香港同大陸都見過唔少，就係有條友拎住條棍夾住支雪糕筒喺度左cup右cup玩雜耍咁。會行咗埋去嘅原因只係行過口痕，而呢度嘅物價一路都好正常，令我地不虞有詐。見佢係咁撩我地傾偈又影晒selfie咁，諗住十幾廿蚊支我地都照殺，甚至買夠兩支都可以，點知我地咬咗第一啖之後佢同我地講50蚊（港幣）一支 但佢嘅質素係M記雪糕筒再難食幾倍

而家睇返佢個樣都好撚奸

怪就只好怪自己傻仔冇問清楚價錢

喺伊斯坦堡，最深刻嘅可能係佢地嘅甜品。開到一街都係嘅甜品手信舖就有好多款唔同樣嘅Turkish Delight，但全部都好撚甜，甜到我覺得每一款都係一樣味。所以如果有時間，我認為不妨搵一間甜品舖坐低，會食到同手信舖唔同嘅嘢

甜品係女神嘅最愛，我雖然唔算好熱愛，但見到佢有好多款色揀，都覺得開心。甜就唔駛講，所有東歐中東嘢都係有咁濃味得咁濃味，甜嘅極甜，鹹嘅極鹹。但除此之外，佢地嘅整法都好特別，比如上面張圖後邊嗰碟原來係用雞絲整，叫嗰時以為係布甸點知一咬係雞肉 口感亦都好特別。係幾有驚喜嘅一餐。

最後一日喺土耳其，冇乜特定嘅目的地，只係喺啲大街小巷都穿來插去。

亦冇乜遇到特別嘅人和事。

坦白講，成個旅程入面，喺飛去拉丁美洲之前嗰三四個月，最難忘嘅都係開頭內蒙古嗰個濕鳩團，同埋蒙古戈壁嗰啲絕世風景，伊朗都可算係中間嘅一個高潮。但其餘嘅部份，可以話係相對低潮，乏善可陳。如果返工有所謂嘅扮工，咁旅行都或者都有扮旅行。就係你以為我過得好精彩，但其實我都只係鳩FingFing，唔知如何是好。由愛沙尼亞睇Old Town開始，一路走來，去過大大小小嘅景點，唔係唔好，但總係欠缺咗好震撼嘅時刻。不過旅行本來就冇可能日日精彩如初，有時今日嘅平淡，就係為咗襯托明日嘅激動振奮。

終於終於，喺旅程嘅第五十日，我地由伊斯坦堡嘅機場，出發去到德黑蘭。當時我地仍未知道，究竟傳聞之中嘅伊朗落地簽證，到底難唔難搞

終於伊朗喇

我地係坐Pegasus Airline由伊斯坦堡飛去德黑蘭。上機之前，我地用特區護照Check-In自然遇到阻滯

地勤人員攞住我地本護照，睇嚟都係前世未見過咁嘅款，揭嚟揭去又搵隔離櫃位同事幫眼，最後都要打比老細問咗一輪。其間只係識聽佢講Hong Kong China之類嘅單字，我地都見怪不怪。終於佢開口問咗我地一條問題：你地去伊朗駛唔駛簽證？

唔駛！

我反射動作咁講咗呢個大話，佢就出咗兩張Boarding Pass比我地了 事實上，特區護照去伊朗係要簽證，只係據講可以落地簽，但如果我再慢慢解釋，睇個勢搞到起飛都未搞掂 屎急馬行田，非常時期唯有用斬釘截鐵嘅語氣嚟擊敗對方。

講起伊朗簽證，我記得當時睇個官方網站，寫到明除咗某十幾個敵對國家之外，其他全部可以喺特定機場辦落地簽證。所以當時我先認定揸特區護照係符合資格，信心十足咁落機先算。但啱啱上返官網，發現佢嘅版面已經唔同晒，亦冇咗當時寫明可以就咁Visa On Arrival嘅資訊。除而代之嘅係要預早兩日上網填定申請表：

諗住去嘅巴絲打記得查清楚最新嘅安排，慎防中伏

必須一推嘅係以下呢個仆街網站

只要喺google搵iran visa之類嘅關鍵字，好有機會頭幾個結果就係搵到呢個垃圾網。佢話係幫人申請伊朗落地簽證嘅，填晒資料交埋錢去到機場就可以拎到Visa。由於伊朗出入境嗰個官網都冇乜官網味道嘅關係，呢間Agent反而可以以假亂真，令到我初頭以為佢先係辦簽證嘅正式途徑。但起底後發現，好多遊客交完錢都發覺中伏，人地根本識佢老鼠

似乎唔係正式錄用嘅網站。有冇人分享成功例子幫佢平反

真真假假，如果時間充足，直接去領事館搞定先就萬無一失

就係咁，我懷住戰競嘅心情，喺德黑蘭留低我嘅腳毛，昂首邁步向住Visa進發

嚟到扮簽證嘅窗口，全架飛機要搞簽證嘅就好似只得我地，所以都唔駛排隊。衝到窗口前，伊朗哥哥有啲愛理不理咁，似乎嫌我阻住佢睇AV。

就係入面嗰個白衫阿哥。

佢比咗張表我地填，零零舍舍有一行要寫埋你老豆個名，初步感受到呢片土地嘅父權之重。填完啲基本嘢，喺隔離櫃面交低100歐羅，唔駛幾個字就拎返本貼咗伊朗簽證嘅護照。

等待嘅時候，有個男仔用廣東話埋嚟搭嗲，但就唔係我地熟悉嘅口音。一問之下知道係廣州嚟旅行嘅男仔。由於我地分別要去唔同嘅住宿點，所以我地相約一齊搵出離開機場嘅方法之後，就會分道揚鑣。

人在伊朗，係用唔到提款卡的，聽過好多以前嚟過嘅朋友都建議喺機場一次過兌換晒將會用嘅駛費，因為呢度嘅匯率係最好，亦唔擔心間舖頭換假錢，所以我地都決定喺度一次過搞掂。佢地有個奇怪嘅規矩，就係每人只可以換唔記得100定300歐羅，總之係有個上限。但我都未開始諗咁點算之際，就已經有準備離境嘅遊客拎住用淨嘅伊朗幣想換返美金。嚟唱錢嘅人非常之多，基本上就算間找換店閂門都唔駛擔心

但講到成個機場最唔方便嘅地方，一定係交通。詢問處嘅資料係佢地並冇任何公共交通接駁機場，要離開一定要坐的士。戒心十足嘅我地問多幾個當地人，有啲人話應該有巴士，但又講唔出去邊度搭，因為佢地個個都揸車，根本WFC。問咗好耐都不得要領，唯有連同廣州男3人共乘一部的士，衝出機場。

天未光嘅德黑蘭。

冇幾耐就塞車。坐到市區，盛惠20美金

喺德黑蘭我地成功搵到沙發主，代表我地又成功慳到幾晚宿費 但呢幾日喺德黑蘭嘅住宿體驗，就遠超嗰一千幾百蚊。

接待我地嘅係一間工程公司嘅老闆同佢老婆，唔知幾多歲，但佢啲仔女都全部廿幾到卅幾，推算返佢都六十有多。老闆叫Masoud，佢話佢老婆係加拿大人，係佢以前留學讀engine識咗之後跟佢返伊朗嘅，但我就覺得佢老婆都好伊朗樣。重點都唔係呢啲，而係佢真係好撚有錢。屋企座落喺德黑蘭嘅半山區。德黑蘭嘅英文係Tehran，波斯文嘅意思就係山腳下，即係話呢個係一個依山而建嘅城市。如果有山靠住係風水好，咁喺正城市盡頭嘅呢個半山區風水就應該好上加好。一望出去睇住地上嘅嘍民真係有一覧眾山小嘅感覺。

亞洲城市都係密密麻麻，就算地段再貴都毫無美感可言

講返屋入面，除咗有無數間房預備佢地啲仔女一次過返晒嚟之外，客廳同飯廳都好叉大，加埋廚房同兩個廁所，三四千呎一定走唔甩。仲要有個全幢樓共用嘅泳池，但加加埋埋都係得嗰十戶八戶，可以話任何時候去都係我地獨霸

唔好意思光明正大咁影

係咁二自我介紹完，Masoud就將佢屋企揪大匙比咗我地，叫我地呢幾日當正自己屋企就得，隨便自出自入，希望我地喺德黑蘭玩得開心 大佬佢間屋求其一塊波斯地氈都值錢過我條命，嗰下真係受寵若驚，覺得條鎖匙有千斤重。知道我地坐通宵機嚟，佢仲叫我地瞓個晏覺先至出街，千祈唔駛覺得唔好意思。

喺呢一刻我真係相信，原來伊朗人好客唔係都市傳說。

好客到咁

我地到達德黑蘭嘅時候係六月尾，撞正伊朗嘅齋戒月。齋戒月係伊斯蘭教嘅習俗，因為呢個宗教基本上一定政教合一，所以宗教活動亦等於舉國遵守嘅規條。齋戒月係根據伊斯蘭曆嚟決定的，一般嚟講都係六七月嗰啲時間。喺呢段期間，日出至日落間嘅時份係唔准食嘢同飲水，扑嘢都唔得，犯咗戒就會比真主阿拉罰你一世做毒撚

但如果本身係毒撚就罰你唔到

上次提到我地住嘅地方係喺一座山上面，屋企背面閒閒地都係啲三千幾米嘅高峰，對於平時都鐘意行山但行嚟行去得嗰四五百米嘅我嚟講真係好吸引。喺呢次旅行之前，我去過最高海拔嘅地方只係台灣嘅阿里山，好似連三千都未到，見到咁近有得破吓人生紀錄，就除褲狗衝了

咁就犯下一個重大嘅錯誤

德黑蘭係沙漠性氣候，六月底正值夏天，熱到成四十度，喺低濕度下就等同被乾蒸。而最大獲嘅，係女人喺伊朗一定要包到實晒，連女神都唔例外。睇住佢由頭包到落腳，再由腳包返上頭，就覺得呢個文化喺幾咁戇鳩 話就話遮實晒係可以防紫外線，但我相信伊朗啲女人全部都生熱痱。

雖然我可以着短袖衫短褲，但望到身邊嘅人咁樣受難都唔想繼續再行，好快就返歸避暑，聽Masoud講瞓個靚覺算數。嗰晚講開，先知Masoud老婆日日都會去後山晨運，就算齋戒月都風雨不改。佢係虔誠嘅教徒，真係會滴水不沾咁上山，落返山之後都會等到日落先飲 佢仲問我地聽朝要唔要join game

日落之後，為咗慶祝齋戒暫時結束，伊朗人會平時食多少少，仲有有好多大大小小嘅Gathering放縱一下。Masoud就話今晚佢地會有家庭聚會，問我地一唔一齊。

有機會參加咁當地嘅活動，作為深度旅遊撚嘅我當然唔放過

德黑蘭嘅夜晚非常繁忙，相信佢地嘅道路規劃較差，塞車塞撚到仆街。回程時嘅情況更加惡劣，原來當地人鐘意夜晚揸車上山睇夜景，住喺半山區嘅Masoud就自然受到影響，但佢又冇對呢個情況流露任何不滿，反而好歡迎大家一齊上嚟熱鬧一啲

以為只係十個八個人嘅屋企人食餐飯，點知佢地包起咗間餐廳，點知坐咗幾十人

同我地傾偈嘅都係啲廿幾歲嘅人，全部都係Masoud啲親戚，個個都讀Engine，而且都浸過鹹水 即使係拎住伊朗護照，但因為有錢，要申請去美國讀書都其實唔難。同佢地傾偈亦完全唔覺得伊朗封閉，反而冇出國讀過書嘅我先似係由第三世界出嚟嘅鄉下仔 只能夠話，無論喺邊個城市出世，有錢人同窮人嘅差距都係非常之大

原來伊朗曾經係中東數一數二最開放嘅地方，喺七十年代末伊斯蘭革命發生之前，伊朗女仔一樣係着裙出街唔駛包頭，今日嘅法例只不過係出現咗四十年。雖然佢地表面上都會遵守呢啲服飾上嘅規定，但暗地裡其實都反叛，至少有好多年輕一代條頭巾係包得好求其，一副WFC嘅樣。但都比唔上後來喺街頭見到有人派耶穌嘅傳單咁震撼

走嘅時候，呢一家嘅伊朗人不論男女都會錫面擁抱嚟講拜拜，唔好話保守，民風直情可以話係開放過香港好多

加油樓主，好好睇

喺Masoud嘅Family Gathering飲飽食醉，就結束咗伊朗嘅第一日。唔記得講，原來呢種對我嚟講算係咁大規模嘅聚會，對佢地嚟講係好平常，平均兩三個星期就會搞一次，齋戒月可能仲密少少。喺香港，大概只有過年、中秋、父母親節呢啲節日先會比較齊人，而且都係半圍起一圍止，忽然覺得自己同家人原來幾疏離 當然可能只係我家族細，但如果好似Masoud咁多人應該訂唔到枱

第二朝，Masoud返工前就幫我地叫咗架的士，正確啲講唔係的士，而係一個叫車嘅App叫做Snapp，即係伊朗版嘅Uber。伊朗同大陸一樣，對網絡都有好多封鎖，用唔到Uber係其中之一，Facebook亦都上唔到，但有錢如Masoud嘅人都會翻牆當食生菜，亦冇聽佢講會擔心比人拉。

上咗架車，個司機見我地唔係伊朗人就好有興趣，用流利嘅英文同我地溝通，原來佢揸車都唔係為咗搵食，只係想用呢個機會識吓唔同嘅人，特別係遊客 因為政治原因，伊朗人出國唔算容易，就算去旅行，佢地嘅熱門地方同我地都好唔同，去得最多係土耳其、亞塞拜疆之類嘅鄰近而非敵對嘅國家。但因為政府好重視教育，國家又有錢，其實好多人嘅教育水平都好高，所以對外地人都會展示足夠嘅好奇心。旅行咗咁耐，沿途都遇過好多陌生人，傾嚟傾去都不外乎介紹吓個名，做咩職業，幾多歲，有冇男女朋友結咗婚未，同埋叫去有機會去吓香港咁，但呢啲平常嘅話題令到司機好開心，開心到落車時叫我地唔駛比錢 伊朗人好鐘意講Be my guest，做佢嘅客人盡情接受佢嘅招待，而佢地好客嘅程度肯定係旅程中所有國家嘅最高，沒有之一。

落車就行去Tabiat Bridge。

行到裡面就望到德黑蘭嘅景，咁綠嘅一面完全顛覆咗我對伊朗嘅印象。

亦都望到城市後面巍峨嘅山景，佢地就係德克蘭Tehran名字的由來

望真少少，就算係山下面熱到三十幾度，山頂上面嘅雪仍然清晰可見，證明佢真係好高。如果有機會唔係夏天再嚟伊朗，一定要屌上山頂望佢老母

放工夜已深 聽日補多啲

等睇

推一推正皮

嚟到德克蘭嘅市集，波斯文讀Bazaar，譯做巴扎，新疆唔少地方因為維吾爾語翻譯，都有咁嘅用法。

據Masoud嘅講法，呢個巴扎係全西亞最大型嘅市集，喺伊拉克、敍利亞、約旦等等嘅國家都唔會有地方比得上呢度，衣食住行乜嘢都可以喺度搵得到。伊朗人總係好自豪佢地喺中東嘅地位

成條購物隧道都掛滿晒啲軍人嘅相，懷疑係伊斯蘭革命期間殉國嘅戰士。至於啲賣嘢嘅舖頭，講唔上好吸引，係啲人會不停「千？」「千？」咁同我地打招呼。

原來中國人喺波斯文喺讀「千」。有講法係秦漢時期波斯人知道有中國呢個地方，所以秦/Qin呢個名就傳咗入波斯，成為咗佢對我地嘅稱呼。

如果你答係，佢地就會好開心，然後繼續千多你幾聲。但我通常都會話「撈！撈千那，康江！」只係答多幾次之後，就會開始覺得太煩，因為佢地根本未必聽過香港。為咗方便，一係就屈服認係中國人，一係就直情唔理佢地直行直過

行行吓，開始見到有條巷好多呢啲舖頭，係女性內衣舖。

嚟到伊朗，一直都好好奇伊朗女人係點樣買底衫褲，佢地平時連手臂都唔露得，着衫更加唔可以着一啲露出身型嘅款式，即係窄腳褲、緊身衫嗰啲全部都唔駛諗。喺一個衣着咁多限制嘅地方，會唔會係有啲男人唔比入嘅隱閉地方先准賣胸圍底褲？定係佢地根本唔着

估唔到喺呢個巴扎就搵到答案。

答案就係同其他國家一樣，冇・分・別。一樣都係光明正大咁開舖比人揀，而且佢地流行嘅顏色都比較鮮艷，鮮艷到非常庸俗，令人冇晒性趣

佢地會喺舖頭外面加一塊透明膠簾，但不論男女都可以行入去。而最古怪嘅係，佢地唔單止公開擺賣，仲要九成嘅舖頭都係男人睇舖。而啲着晒黑袍成隻催狂魔咁嘅女人，仍然會若無其事咁喺度揀Bra

講真喺香港，有時陪女神入啲賣女性內衣嘅舖頭，我都會覺得唔太自在，始終成間舖頭都係女人，我無論望去邊都唔好意思，又覺得自己嘅存在會令其他人揀得尷尬。但點解呢度啲人反而完全冇呢個問題？如果佢地思想咁開放，點解又要人着得咁保守？點解三十幾度都一定要包住隻手，闊袍大袖唔准睇到個Pat Pat？我睇唔透。

我決定將呢個疑團留到夜晚返去，問吓Masoud。

同Masoud講返我地喺巴扎嘅見聞，問佢點解男人可以賣女人嘢而大家又唔會覺得尷尬，點知佢話冇可能係咁

據佢所知，女人嘢應該係女人賣返。我相信因為佢太有錢，於是生活離地，好多年冇行過去呢啲平民街市。定係佢老婆其實一直都係喺嗰啲地方買開，有好多相熟嘅老闆，只係佢唔知

佢好快就轉咗講第二啲話題

Masoud係一個棋同boardgame愛好者。喺佢屋企嘅短短三日，佢已經同我地介紹咗唔少boardgame，仲話會成日喺公司同啲員工玩，但我諗佢啲員工應該唔夠膽嬴佢。

當中最有印象嘅莫過於上圖呢款棋。記得上網捉棋都見過，但一直唔知點樣玩同埋叫咩名。隻棋叫Backgammon，中文可以叫雙陸棋或者百家樂棋，係由以前嘅波斯人發明。玩法大概就係根據一啲規則，鬥快將啲棋移過去對面，詳情已經唔記得咗

淨係記得同佢玩咗四五舖，好似嬴咗佢一局 雖然唔知係咪真心，但比一個公司嘅老闆讚自己聰明學嘢快，嗰一刻係有啲沾沾自喜。我諗佢都冇諗過呢個佢心目中嘅醒目仔，喺自己嘅城市只係一個唔起眼嘅無業廢青，返到香港只會被HR無限嫌棄

老細你可唔可以比次機會，收留我喺伊朗打工

第三日喺德黑蘭，依然比呢個城市嘅好客震撼到

只係打算普普通通咁去阿扎迪廣場（Azadi Square）度望吓，睇吓嗰嗰喺嚟伊朗之前唯一睇相見過嘅地標。講名可能冇乜印象，但望返圖或者你都會見過

作為一個非常現代化嘅城市，德克蘭有完善嘅地鐵網絡，我地都係搭Metro去廣場附近落車。點知喺車廂入面就遇到一個大學生同我地傾偈。

順便講吓，伊朗嘅公共交通全部都有分男女。巴士就簡單啲，會用幕門一前一後咁斬開兩個部份，男人唔可以入女人嘅車廂，但女人如果跟埋老公入男人嗰邊係冇問題。地鐵都係一樣，同好多國家一樣有女性專用車廂，如果一家人有男有女就只能一齊坐普通車卡。我地喺全段伊朗旅程都係扮成結咗婚，send coachsurfing request比Masoud嗰時都係咁扮，否則佢可能思想上接受唔到而唔招待我地

講返嗰個大學生，佢上車冇耐見到我地係外國人，就主動搭訕問我地嚟做咩，玩幾耐，喺家鄉做咩職業咁。聽到我地要去阿扎迪塔之後就話佢而家唔趕時間，一定要帶我地去。

落咗車，見到有啲熱狗攤檔，知道齋戒月好難搵嘢食，就話無論如何都要請我地食，然後都未等到我地答好唔好，就已經衝咗上去比錢 之後就帶我地向個塔進發。

座塔入面係有個博物館，可以入去參觀。我地睇完價錢就決定唔入去，因為反正都未必睇得明。點知伊朗哥哥好似睇穿咗我諗啲咩咁，劈頭一句就話「如果你地係因為價錢而唔入去嘅話，我想比錢請你地，呢個係我嘅榮幸」

比着之前嘅我地，見到有咁着數嘅事可以已經馬上接受咗 但係盜亦有道，人心肉造。我啱啱先食完你送嘅熱狗，實在唔好意思貪得無厭 我只好話其實我地仲有其他地方想去，所以就唔入去啦，希望下次可以有機會留多啲時間喺德黑蘭慢慢細味。

佢冇得請我地睇博物館之後，臉上好似有一絲失落。喺同佢分別之前，佢仲邀請我地兩日後去佢阿妹嘅一個生日Party 其實我地都幾心郁，但又唔想繼續住喺Masoud屋企。我知道如果我地提出想住多兩晚，對方九成九都會應承。但越係咁，我反而越唔想咁做，總覺得利用咗人地嘅好心，拎人太多好處係於心有愧。

我婉拒咗佢嘅邀請，影埋張世紀合照，就分道揚鑣了 希望你第日嚟香港，我有機會好似你咁熱情咁帶你玩返一日

亦因為咁，我地決定過埋今日就離開德黑蘭，將喺呢個城市遇到嘅好人好事記喺心中

漏咗張圖，同好客哥哥嘅合照

有文睇

喺德黑蘭最後一日，參觀吓清真寺，睇吓博物館，好快就過。

去咗一個講薩珊王朝嘅博物館，因為初中讀歷史完全冇讀過呢部份，所以我嘅基礎係零，想睇都無從入有 就好似你同個外國人講春秋時代，佢都應該唔知你噏乜春。

唯一知道嘅係間博物館好大，冷氣好涼，好適合瞓晏覺

對比出面四十度嘅乾蒸，我地都唔捨得離開。出咗去之後，先發現係一個好錯嘅決定。喺齋戒月期間，幾乎所有餐廳都唔開門，連嘢飲都搵唔到嚟買，但偏偏我地又唔記得咗帶水出嚟 記得行咗好耐，終於搵到一間士多，可以買到啲薯片汽水嚟頂一頂。伊朗呢個國家係好搞笑，話就話齋戒，明目張瞻賣嘢食嘢飲係唔得，但事實上有好多唔起眼嘅舖頭又會喺啲小街到做生意。好多比較後生嘅伊朗人都唔會齋戒，照樣偷偷地喺暗角飲飲食食。所以我地之前先會買到熱狗。

齋戒同啲胸圍舖一樣，都係雙重標準好嚴重嘅奇怪文化。

呢間快餐又係奇奇怪怪，門口好似收咗舖咁，所有放食物嘅鐵盤都吉晒，但行埋去佢又會賣比你 然後職員會叫你上樓上先好食，唔好喺門口食。上到去，見到有個當地嘅女人都偷食緊（食物），佢見到我地仲行埋嚟吹水，又請我地食甜品。

當街同伊朗女人影相唔知會唔會浸豬籠，加上犯緊佢啲齋戒教條，搞到淆晒底連相都唔敢影

除咗Masoud同佢老婆之外，似乎齋戒對唔少人嚟講都係一個笑話，就好似口講愛國，但係就將啲仔女送晒去外國嘅高官咁，明明冇人相信同遵守嘅嘢，但又人人都假裝相信同遵守，無人說破。時至今日，我都仍然睇唔清呢個地方點解會咁，點解我地嘅地方又會係咁。

又或者，根本全世界都一樣？

嚟到伊朗，少不免會睇吓清真寺，我地就係呢度渡過德黑蘭淨低嘅時光。

入清真寺嘅範圍，男女要分開。男嘅就冇咩特別，嚴格少少嘅會要求你着長褲，女嘅就麻煩好多，除咗平時出街戴嘅頭巾之外，仲要借佢啲袍嚟笠住全身。包完之後，女神都正式變咗中東女郎

呢個清真寺嘅內部，只有男人先比入。而要入去一沾阿拉嘅聖光，就必須先除咗對鞋，用大會提供嘅循環使用鞋套包住之後寄儲喺鞋櫃，然後赤腳走入去。

可想而知，成個清真寺係瀰漫住一種幾咁恐怖嘅惡臭

見冇人影相，唔知影唔影得，只好快快手咁拎部機出嚟㩒咗一吓就收返埋，點知震成咁樣 重點就係裡面係鋪滿地氈，而啲氈係年中無休咁吸滿咗大家嘅腳氣 一諗到佢地應該永遠都唔會洗，就九秒九衝返出嚟

喺伊斯蘭國家，每日都會定時定候全國廣播，提醒大家夠鐘做禮拜。傳統上（亦即係Masoud）伊朗人聽到廣播，就要放低手上嘅工作，望向聖城麥加嘅方向向真主朝拜。包括伊朗在內嘅什葉派國家一日會有三次廣播，而遜尼派嘅地方一日會有五次 對我呢啲聽唔明阿拉伯文嘅非教徒嚟講，啲廣播就好似每日廿四小時都喺耳邊迴盪，吊靴鬼咁跟住我。

日落之後，同Masoud食埋最後的晚餐，等佢跪拜完，佢就話要親見揸車送我地去車站。比一間公司嘅大老闆做司機接送我地，我都唔知點樣多謝佢好。其實我地一直都冇諗過下一站去邊，Masoud喺呢程車到就幫我地決定咗，原來佢有個朋友喺一個叫Yazd嘅城市開酒店，佢幫我地打咗個電話，叫我地去到一直要搵佢朋友，可以比一個優惠價我地。

喺呢個時候，我地陷入咗兩難嘅局面：
Masoud口中嘅優惠價，都遠超我地一路以嚟嘅預算。但承蒙人地照顧咗三日，如果咁樣都推自己都覺得唔好意思 雖然窮，但係有時都唔想太過寒酸

比着係你，你會豪返一晚，定係死死氣同Masoud講自己冇錢？

腳味

聽日出

巴打，剛剛見到你個post，小弟好喜歡睇遊記的 (睇左當去左 )。
成個post 稍後慢慢欣賞。暫時想問問巴打而家人在哪裡？等我mark 下你個位置先

返咗香港啦

多謝支持

仲諗緊點樣解決呢個兩難嘅時候，上天已經幫我地搞掂咗。

德黑蘭作為一個八百幾萬人口嘅城市，雖然比唔上香港咁多水貨客，但論擠迫程度都唔低。即係係Masoud親自入巴士站幫我地買飛，都因為當晚所有去Yazd嘅巴士都滿晒座，失敗而回。

出咗嚟五十幾日，我地都未曾試過唔預早買飛就直接殺去巴士站，今次聽Masoud胸有成竹咁話唔會冇飛先第一次試，點知就出事了。我有理由相信佢根本幾十年冇搭過公共交通

當我以為佢可能會車我地返佢屋企時，佢就擅自幫我地揸咗主意，買咗兩張去另一個城市Isfahan嘅車飛出嚟。睇嚟佢今舖真係決心要送走我地 唔通我地呢幾日得罪咗佢而不自知

就係咁，我地係毫無準備嘅情況下就去咗Isfahan。

嗰陣都仲未講得有咩問題，只係知道好攰，好想快啲上車瞓返一覺。過咗一晚，晨早落車，先醒起呢度並冇Masoud個Fd子，但我地亦未Book任何住宿。個巴士站好荒蕪，冇Wi-Fi比我地搵住宿資料，我地冇Data卡上網，車站啲人亦冇一個識英文 一時間，竟然有少少灰機。

最後應該係靠Offline版嘅Google Translate，加啲身體語言，上咗一部的士叫司機車我地去一間近得嚟又平嘅Hostel。反正Hostel點都有Wi-Fi同有人識英文，去咗就算唔想住都會有其他辦法 估唔到就係咁樣，比我地喺嗰間Hostel認識到整個旅程中最重要嘅朋友，後來亦喺南美洲有機會再一齊玩

人生中嘅緣份，就係估唔到先至值得珍惜

對嗰一朝其中一個最深嘅印象，就係個太陽好猛。喺Common Area等緊入房嘅時候，部電話就咁放咗喺枱面已經熱到頂唔順

佢平時明明應該係咁樣㗎嘛

(Tunnel Of Love, Kiev, Ukraine)

一上到房，即刻開大冷氣瞓返個靚覺兼降溫。

話說呢間Hostel一開始比我地感覺唔係太好，因為一落車嘅時候已經見到有兩個歐洲遊客喺門口同個的士司機有爭拗，然後個Hostel老闆就咁喺隔離食花生，疑似縰容同胞呃錢。繼而老闆一開始話房錢10美金一晚，但到登記好晒資料收錢嗰時佢就搏懵收10Euro 如果一時鬆懈唔據理力爭就會比佢呃到

但點都好，總之最後就住咗喺呢度

wallpaper好閃

繼續推~~~~~

尋日冇返屋企出唔到文，即將補返

Isfahan呢間Hostel的Common Area好熱鬧。我地喺呢個城市嘅第一日除咗瞓覺之外，好多時間都喺呢度渡過。旅行咗五十幾日，我對於識新朋友已經有啲厭倦，特別係所謂Traveler，話題都離唔開附近有咩玩，上一站喺邊度嚟，下一站又去邊咁，九成九識完嗰一日之後都以後唔會再見。

諗住喺呢度都係一樣，所以我地一開始都係自己摺埋，等到老細執好房就上去自閉，點知竟然聽到熟悉嘅廣東話

喺呢次旅行，我好記得第一次聽到廣東話，係Day 29喺愛沙尼亞塔林嘅一間餐廳入面，之後都有喺十字架山同集中營聽過兩三次。但每一次都缺乏一個好嘅環境比我呢啲毒撚行埋去打開話題 但今次，終於機會嚟啦飛雲，大家都係兩個人，氣勢上我都唔會輸蝕。

一問之下，原來對方都係諗住玩足一年嘅長途旅行情侶。佢地叫Toni同Nicole，係澳門嚟嘅，由四川出發，經川藏線去到西藏，同我地用唔同嘅路線開始旅程。知道中國去伊朗最方便係經新疆嘅烏魯木齊飛去德黑蘭，就打算由西藏穿過新藏線進入新疆，但打比航空公司確認嘅時候，航空公司就叫佢地打比海關，海關叫佢地問國安局，國安局就叫佢地問返航空公司 因為有消息話中國飛伊朗，起飛前係有機會抽查旅客有冇伊朗簽證，如果冇係有機會唔比上機。

聽到咁唔可靠嘅答覆，佢地就決定唔經大陸，先由西藏返一返澳門，再經香港去馬來西亞，由吉隆坡飛德黑蘭，點知都一樣遇到問題，就係馬來西亞方面唔信澳門護照可以落地簽證入伊朗，要佢地買定回程機票先肯比佢地上機，結果就焗住匆匆忙忙咁買咗張走嘅機票

佢地遇到嘅問題其實我之前都全部考慮過，所以先堅持一早買定離境機票，以防萬一，就咁睇嚟我地當初嘅決定係啱 大家去嘅時候，記得留意最新嘅情況

澳門人都會上連登 佢地話要跟我地一齊遮樣

最令我興奮嘅係，佢地呢一次旅行嘅重點同我地一樣，都係南美洲，而大家都預計係8月尾到古巴，作為我地拉丁美洲旅程嘅第一站。真係冇諗過可以遇到有兩個人同我地一樣咁樣玩法，因為覺得太有緣份，所以我地當時已經約定喺南美洲一定要一見

可惜嘅係，原來我地喺Isfahan幾乎冇影過合照 上面嗰張用Toni部360相機玩嘅已經係最齊人嘅一張。而相入面仲有一個男仔，佢嘅故事先係成段伊朗之旅最震撼嘅事

嗰個男仔叫洪福，係東北人嚟，我地見到佢嘅呢一日，已經係佢第二次嚟到伊朗。而佢第一次嚟伊朗，係一個月之前。究竟係因乜事令佢短時間內第二嚟嚟呢個地方

原來洪福本來同我地一樣，都係諗住出嚟長途旅行嘅浪子。唔同嘅係，佢係一個人旅行，兩個幾月之前，佢趁住啱啱畢業，一個人踏出國門，經中亞等地方去到格魯吉亞同阿塞拜疆，最後去到伊朗。一抵達德黑蘭機場，佢就比一個伊朗嘅家庭睇中咗，問佢要唔要住喺佢地屋企，做佢地嘅Guest

我以為Masoud嘅屋企已經算好有錢，點知聽到洪福嘅故事先知係小巫見大巫。嗰一家人帶佢返屋企，係一棟七層高嘅大廈，成棟都係佢地 佢地帶洪福去其中一層，就同佢講，呢一層成層都係你嘅 不過唔好意思，最近屋企裝修緊，呢個唔係最好嘅狀態，希望你唔介意屈就住先 當時佢用中國人嘅思維去諗，覺得有啲古怪，但又曾經聽聞伊朗人熱情好客，所以都決定住一住，睇定啲先。

接住落嚟嗰幾日，一家人都不斷充當洪福嘅導遊，帶佢去唔同嘅地方食同玩，令佢覺得無以為報。到咗諗走前嘅一日，就發生咗奇怪嘅事——

一家人帶咗佢去一間珠寶店

以為伊朗人一定係熱情所以咁好客？其實未必一定係的原來佢地收留咗洪福咁多日，係養兵千日用在一朝。伊朗人認為中國人個個都好有錢，出得嚟玩嘅自然更加非富則貴。佢地帶咗洪福嚟到珠寶店之後，就同佢介紹呢個係佢地嘅家族生意。只要洪福隨便喺入面買返幾粒石，就足夠抵消咗嗰幾晚豪華嘅住宿。

洪福知道自己中咗伏，好撚後悔當初冇信到自己嘅直覺。講真喺得大陸長大，呢啲招數早就司空見慣。但冇諗過一個可以隨時借一層樓比遊客住嘅家庭，竟然會用呢咁嘅招數嚟呃佢呢個窮撚

佢唯有死死氣坦白自己真係買唔起，提議不如比返少少住宿費當和數。但係做生意嘅人邊有咁簡單 伊朗叔叔話如果真係要計，都要當租總統套房咁計，冇錢嘅話，一係留喺伊朗賣身還債，世代為奴，一係就擺低個腎

以上都係洪福嘅想像，應該呃唔到聰明嘅連登仔

帶佢去珠寶店係真，洪福淆底表示自己買唔起都係真，但伊朗一家人即刻澄清佢地只係想將佢地最好嘅一面介紹比佢地嘅Guest，唔係要對方買。唔單止咁，佢地仲覺得洪福係一個幾好嘅人，決定將佢地個囡介紹比佢識

但因為佢地唔希望自己個囡離開伊朗，所以條件就係要洪福入贅，一旦成事，佢地可以喺公司搵個位比佢做，咁佢從此就做個伊朗人

利申個囡幾靚（冇圖），如果比你，有個咁嘅機會，你又願唔願意？

就係咁，洪福就返咗老家，同屋企人交代完之後就再次嚟到伊朗，準備同嗰家人嚟多一次正式嘅相體

或者係有啲緊張嘅關係，佢就首先嚟到Isfahan放鬆一吓加玩幾日，然後就會去見外父外母。

睇多次，你地覺得洪福靚唔靚仔？喺Isfahan街頭，明明我地一行五人一齊行，佢都會比啲伊朗女仔單獨拉開影相再一班人陰陰嘴笑

據講，伊朗人近來幾流行同漢人通婚。各位巴打如果自問有洪福咁嘅樣貌，都不妨去伊朗碰一碰運氣，話唔定你人生就咁就改寫咗

當然入贅伊朗都唔容易，伊斯蘭律法規定教徒只可以同教徒結婚。入贅又好嫁過去又好，都必須要做個穆斯林，要上堂讀可蘭經，入教，跟佢地嘅衣着，定時朝拜同埋年年齋戒 亦都從此冇得再食吉列豬扒

而唔講呢啲宗教嘢，洪福亦都坦白佢自己有好多考慮。佢自己唔太介意離開自己地方去伊朗生活，反而視之為一個幾好嘅挑戰，個女仔亦都令佢心動。但係最大嘅不安，係佢唔想往後都要靠晒女仔嘅家庭去維持生計，但又唔想亦都冇可能叫個女仔陪佢返東北捱苦。聽得出佢想靠自己嘅能力去比個女仔好嘅生活，但現實係做唔到，令佢進退兩難

呢種感覺，身為男人嘅我都完全可以理解，亦都比唔到任何意見佢，唯有搭搭膊頭，講聲加油。希望佢搵到自己嘅答案

賣身

咁係咪可以四個老婆

我都想好似洪褔咁

啲伊斯蘭國家都仲係可以，但首先要好有錢

試吓去毒遊

喺伊斯法罕（Isfahan），行嚟行去都係伊瑪目廣場，雖然佢係一個僅此於天安門嘅大廣場，但日日去，大極都總有行完嘅一日。呢個城市本身講唔算有趣，只係有Toni、Nicole同洪福同我地組隊，令我地過咗前所未有咁熱鬧嘅三日。洪福因為冇用WhatsApp，FB Account都一年未必online一次，自從過咗呢三日之後，就再冇聯絡 而Toni同Nicole即使同我地分別咗，仍然一直同我地交換旅遊資訊，直到南美再見同埋各自結束旅程返到香港澳門，都繼續有偈傾。估唔到當日因為買唔到去Yazd嘅車飛而流落到Isfahan，竟然令我地識咗兩個重要嘅朋友

酷熱嘅伊瑪目廣場。啲伊朗仔仔係會着住衫褲直接跳入水池。

後面修輯中嘅清真寺。

有啲係可以入去睇嘅，只要比入場費

喺德黑蘭錯過咗嘅靚靚清真寺建築，喺呢個城市就慢慢睇。

無論裹裹外外都好靚

寫喺壁上面嘅波斯文同啲圖案夾埋一齊可以話係渾然天成，毫無違和感

成個晏畫都係喺呢度渡過。唔記得有冇返去抖抖，總之夜晚又返嚟呢個廣場

睇唔到啲青青藍藍嘅圖案，但換咗氣氛，廣場就有另一番味道。

夜晚嘅伊瑪目廣場相當熱鬧，有啲似細個嗰時中秋節嘅屋企樓下咁，一班班人圍埋一齊傾偈煲蠟 （利申我唔煲，犯法架 ）

我地嘅華人樣實在太引人注目，仲要一行四個人咁多（洪福夜晚約咗人，冇同我地一齊出嚟，唔通識咗新囡囡） ，好快就引嚟咗一班伊朗人叫停咗我地

佢地全部都30出頭，但竟然仲搵得返以前中學一齊玩嘅同學，一齊出嚟慶祝一日嘅齋戒完畢 喺Masoud身上知道伊朗人好重家庭觀念，但原來佢地一樣咁珍重同學之間嘅友誼

畢咗業十幾年，竟然仲可以約到出嚟好青春咁野餐，食生果，飲可樂 喺香港，除非有人結婚請飲，唔係都幾難約到咁多人出嚟，仲要冇人介意公園多蚊，食嘅嘢唔夠豪華，又黑墨墨影唔到相打卡呃like

我地坐低咗之後，其實都冇傾太特別嘅嘢，round table咁介紹吓自己叫咩名，點解嚟伊朗，屋企有幾多兄弟姐妹（佢地幾鍾意問關於屋企嘅嘢，反而喺歐洲同新認識嘅人傾偈就少啲提及），職業係咩，十幾人一人講幾句不知不覺已經講咗好耐。

嚟咗伊朗幾日，漸漸適應咗每日不停被搭訕嘅節奏，無論係搭地鐵，行公園，坐Snapp（Uber），喺景點定係街頭，都會被人邀請傾偈。雖然有時會覺得冇咩好講，但都幾欣賞佢地呢種主動嘅熱情，令你覺得你唔係被當成單純嚟呢到消費嘅水魚，而係真真正正一個活着嘅個體 完全感受到嗰種背後嘅尊重

或者就係因為呢種對人嘅尊重，先令到佢地可以保持到同家人以及朋友間嘅緊密，三日一小宴，五日一大聚，感情歷久常新。我都祝佢地可以保持呢份情意，過多十年廿年仍然約到出嚟，做一世嘅朋友

文阿

連續兩日都係喺個廣場度

呢一日主要行吓側邊啲走廊，一路上都係啲紀念品店，奇就奇在伊斯法罕作為伊門熱門旅遊城市，我地行嘅時候都唔覺有咩遊客。

齋戒期間偷食嘅本地人就有唔少 打比真主阿拉捉晒你地先

所以話呢個國家真係好古怪，男人賣胸圍，齋戒時段餐廳又可以開門。而我地當然都係食咗

食飽就亂入啲舖頭到運吓吉

係一間賣波斯地氈嘅舖頭，一入去老闆見到我地就千千聲（Qin＝中國人）咁揮晒手，拎甜茶出嚟招呼我地。呢種甜茶文化喺伊朗係好常見，佢地鍾意成粒糖放落去，越甜越好飲。我就唔係好慣，比較鐘意走甜

每次見佢地落糖都會諗起死亡筆記個L，然後慶幸電影版唔係搵伊朗人嚟拍

Toni同Nicole落力地聽老闆遊說佢地買地氈。

我同女神就坐埋咗一邊睇個老闆啲普通話教科書。個老細為咗做多啲中國人生意，竟然自學普通話同殘體字。雖然我個人主張繁體，但見佢地寫殘體都寫得咁辛苦，都冇咩嘢可以講 有時見到外國人想學中文，好自然會去學殘體，都覺得好唏噓。就算同佢地解釋完繁體嘅背景，都冇可能令到對方想學，一嚟學一種十幾億人用緊嘅文字係吸引過學一種小眾文字，二嚟繁體字嘅難度係會嚇走好多外國人 就好似比我地揀學西班牙文定加泰文，個道理都係一樣

出咗舖頭，仲有唔少攤檔賣零食同生果。

之後又喺廣場比個奇奇怪怪嘅伊朗人搭訕，然後一齊去咗間Cafe。

間Cafe好有中東風情，一入去都有耳目一新嘅感覺

但睇吓就好了，食落就 伊朗嘅甜品普遍都甜到仆街，唯獨喺德黑蘭食過嘅藏紅花雪糕（之前漏咗講 ）幾正；咖啡都好苦，苦得嚟又飲唔到回甘。

至於嗰個伊朗人就全程喺度講自己未來嘅流浪計劃，話過多幾年，佢就要離開呢個令佢窒息嘅社會，要走入荒野同森林，計劃用20年時間遊歷世界 我覺得佢講真都唔奇，但言談間覺得佢淨係掛住講自己嘢，唔聽其他人講嘢，有啲自我中心 傾咗冇幾耐，我地就搵啲藉口走先了。

點知佢竟然話夾番錢，AA制

實在太唔伊朗了 可能就係咁，所以我覺得佢奇奇怪怪

留明

關於伊斯法罕呢座城市，最令我唔捨得嘅，都係Toni、Nicole同洪福。城市本身嘅伊瑪目廣場、清真寺、三十三孔橋，都只係配角。而係臨走嘅時候發生嘅一件事，亦令我重新審視一個地方嘅所謂善惡。

我地喺三十三孔橋附近嘅一間雪糕舖買雪糕（比女神食），而我因為冇散紙，就比咗張一百萬Rial（大約二百港幣）嘅銀紙佢找，佢找返嚟嗰疊錢好散，又十萬又五萬又一萬，比着平時我都未必會數，會直接放落銀包算。因為數啲唔熟悉嘅銀紙其實好阻住後面排隊

當時嘅伊朗人對我嚟講係幾可信，嗰次會認真逐張數，純粹係因為我唱嘅伊朗錢有限，為咗免去再搵找換店嘅煩惱，先會每次買嘢都計清楚，等未來嘅日子有個好預算。點知一數，就發現有張五千RIal應該要係五萬先啱數。

咁我就正正常常咁拎住比個伙計睇，問佢係咪找錯，但佢話冇可能，仲話叫我自己數多次 我數多次，都係佢錯，就叫佢數比我睇。佢一邊數一邊讀，但數到最後幾張時，明顯口講嘅嘢同佢隻手係唔同步，擺明係昆鳩我

我知道佢係有心搏懵之後，就唯有出動港人絕招：叫你老闆出嚟 其實我真係唔多鐘意咁樣，但比人呃又冇辦法 佢見我決心搞大佢就淆底，扮晒死狗咁數返啱比我

伊朗係好多好人，但係亦會有騙子，德黑蘭亦遇過好多的士狗之前冇寫出嚟（主要係見你遊客就開天價，然後聯同其他的士司機一齊唔車你，迫你就範）。而今次特登找少錢呢啲古惑嘢，就算係南美洲又偷又搶嘅地方都冇發生過。只可以講，每個地方都有好人同立心不良嘅人，而講到古惑招數，一定係亞洲地方第一 伊朗係好有潛力向住大陸同阿拉伯嘅方向進發

三十三孔橋，橋下面都乾涸了。

過埋呢一日之後，我地五個都有各自嘅旅程，畢竟大家都係旅人，明白冇需要一直跟住對方，所以喺到道別或者係最好。我地三組人喺伊斯法罕分道揚鑣。我同女神將會去色拉子（Shiraz），Toni、Nicole會返德黑蘭，而洪福就會走上佢嘅波斯人生。

希望下次再見時，大家都已經睇到自己想睇嘅風景，走咗自己想走嘅路

這就是人生

呢個係我唯一一個會keep住追既post
樓主要繼續寫落去

都有好多好睇嘅POST

我出得咁慢都追，多謝你

多謝完巴嘅每日一推，我銘記於心

好想睇到最尾

瞓醒一覺又嚟到新地方——設拉子（Shiraz）。

去伊朗，除咗好似丹尼爾嗰類用單車橫越嘅癲佬之外，大部份人都會去伊斯法罕、設拉子呢啲旅遊城市，唔少人都會加埋卡尚、亞茲德，或者去埋東面嘅聖城Mashhad同西邊據講完全唔同嘅Tabriz（據講Tabriz因為類近土耳其，講土耳其語嘅人仲多過波斯語嘅人，但今次冇去，證實唔同，如果係真，預期文化上都會同伊朗中部差幾遠）。

嚟到設拉子，再一次Couchsurfing，值得一提嘅係一直之嚟CS都係由女神負責，全因睇Review同埋打啲好吸引嘅邀請Message係佢嘅強項，我永遠都係簡單講我邊日嚟邊日走，得就得唔得就算 自然係次次都唔得

但設拉子呢次，女神一路搵咗幾日都冇乜回應，所以我就用美男計出山相助，又點知比我send一兩個就成功咗 可能因為伊朗CS都係男人多，加上佢地社會嘅壓抑，令到佢地對於接待男性感到輕鬆自在一啲。

嚟伊朗之前甚至聽過有啲Hostel係要男女分開住，但我地呢十幾日都冇遇上過。

今次住嘅就係呢間屋。抵達嘅時候仲係朝早唔知幾點，似乎個Host仲未瞓醒，㩒咗幾次門鐘都冇人應門 不得其門而入嘅我地只能坐喺門口，好似乞衣仔咁等佢起身 冇幾耐就驚動到隔離屋個伯伯出嚟問我地做乜。

我諗佢一定冇見過人去旅行去得咁撚慘，見我地兩個華人坐喺路邊，都忍唔住幫我地打個電話。打咗幾次比個Host都冇人聽

最後應該等咗個幾鐘，個Host出來了 ，當時嘅心情同劉備第三次去草廬搵諸葛亮終於搵到，如魚得水咁一撚樣

個Host就係圖入面帶黑超嗰個伊朗MK仔（右二），得19歲。雖然佢要我罰企一個鐘，但免費住宿都冇辦法。除此之外，我覺得佢其實幾型。唔係話個MK樣型，而係佢講得出自己想向旅遊業發展，做CS Host係為咗拎多啲帶遊客嘅經驗（仲叫我地Join佢嘅團，住咗佢屋企好難拒絕 ），雖然拎住伊朗Passport但已經諗定一申請到簽證就要去埃及睇遺跡，而我又真係喺佢身上睇到佢對歷史嘅興趣 我19歲嗰時，仲係戇鳩鳩咁唔知為咩而考A-Level，將啲九唔搭八嘅Choice擺晒落揀科嗰個名單到

我不禁喺度諗，究竟係咩驅使到一個人知道自己未來想做咩？係愛定係責任？

樓主讀咩科？

你話年輕幾咁好呢
可以拋諸腦後去旅行成年....

唔想自爆

的確係，有咗負擔就唔再一樣
但相信每個人生階段都有專屬於嗰個階段嘅精彩
巴打加油

上次張圖最右手邊嗰個人，係我地設拉子呢幾日嘅旅伴。我地喺邊度識？就係喺MK Host間屋企。MK Host叫Soheil，去到先知原來佢唔係淨係接待我地兩個，另外仲有一個嚟自土耳其嘅人，叫Ahmit，係就係生到肥絲大隻，不過就唔會捉字蚤

Soheil一見到我地就話，佢冇幾耐之前先Host過香港人。無獨有偶，幾個月之後，身處阿根廷嘅我又發現之前德黑蘭個Masoud咁啱Host緊一個香港單車友，因為咁我反而認識咗嗰位巴打，世界真係好細

對我嚟講，Soheil係人生嬴家，間屋大到隨時隨地可以招呼到一堆人，淨係佢間房都可以容納埋我同女神再加埋佢三個人瞓都仲有位。諗返起之前無論喺波蘭定俄羅斯，大部份Host都可以空到一間房出嚟比我地瞓，其實係好誇張。喺香港，唔好話多間房，就算個Guest唔介意瞓客廳地下，都未必可以伸直隻腳 我地有諗過，如果可以嘅話，係好想將來有個屬於我地嘅家，係會有足夠嘅空間比我地做CS，將我地旅途上接收到嘅心意傳比下一批旅行嘅人 但現實係，我地自己搞得掂自己已經好好

之前提到，Soheil做CS係為咗做生意。佢好快就邀請我地Join佢帶嘅Persepolis古跡團，索價20美金。計計條數，扣除咗如果我地自己去都要比交通費甚至跟其他團嘅費用，個尾數都仍然抵過喺出面住Hostel，都覺得可以接受，就決定順下佢意 又當係鼓勵一下咁後生已經有生意頭腦嘅後生仔

而今日，我地就跟住肥絲大隻四圍望下。Ahmit雖然係土耳其人，但係喺伊朗讀PhD，仲要係研究伊朗同土耳其嘅關係。佢對伊朗嘅興趣非常濃厚，鐘意到特登學波斯語再嚟到呢度做啲極度冷門嘅研究 佢可以話係伊朗通，我只要閂咗個大腦跟實佢就可以。

呢日我其實唔太記得行咗啲咩 總之係一個少少出名嘅公園。

夜晚就好似去咗紀念某位伊朗詩人嘅廣場。

無論係個公園定個廣場，伊朗好多景點都收門票。而且遊客嘅價錢會遠超本地人價。記得遊客係要比200000Rials（港幣35蚊），本地人只須要30000-50000Rials。Ahmit揸住伊朗嘅學生證，可以享受到本地人嘅待遇，有時佢拍一拍查票員嘅膊頭，就可以用埋本地價帶我地入去 因為呢啲景點要比35蚊，其實我地係想留喺出面

設拉子嘅街頭好似中國。兩者都有昏暗嘅燈飾同埋街上嘅污濁同煩囂。最重要嘅係，中國周街都有紅底黃字嘅歌頌共產黨口號，而伊朗亦都隨處可見青底藍字嘅宣傳伊斯蘭教標語

喺呢度，H&H先係正牌，H&M係唔會搵到 仲唔係返撚咗大陸

樓主之前揾好多

窮撚公屋仔一名

同Ahmit一齊跟咗Soheil嘅波斯波利斯團 架車去到中途仲有個德國仔上咗車，即係上次張合照後排金色頭髮嗰個。

波斯波利斯係以前波斯帝國嘅首都，但被亞歷山大大帝打過去嘅時候焚城燒晒，就淨返今日呢個遺址。佢嘅歷史可以追溯到公元前五百幾年，同希臘嘅巴特農神殿有得比。以佢歷史嘅長度同埋保存到嘅部份嚟講，佢嘅文化價值似乎好高，可能係因為伊朗始終唔係旅遊業嘅大國，所以名氣相對細，但絕對係有個有潛力嘅古跡。

高處望落去就係咁，見到冇遮冇擋都知好熱

用頭巾擋住毒熱嘅太陽。

Soheil有一路介紹每個雕像有咩意思，啲畫又代表緊啲咩，只係我已經唔記得晒 不外乎係啲人戴住啲咩拎住啲咩就代表佢係當時嘅某個階級，又或者係喺一啲日子佢地會進行某一啲儀式，諸如此類。聽嗰時都覺得幾得意，如果冇Guide自己行就可能唔知睇緊咩。

原來我唔係讀歷史嘅材料，睇完都真係唔記得佢講過咩

或者可以歸咎吓以前讀書好少講波斯歷史？諗返轉頭，以前讀西史都係集中喺一戰二戰同冷戰呢啲西方史，耐少少嘅都係主要講工業革命、一係就希臘先賢。同伊斯蘭教關係比較密切嗰啲地方，包括波斯帝國，阿拉伯人點樣改變成個中東同北非，好似喺歷史書都消失咗咁。就算係西方史，好似都好少提及西班牙點樣入侵中南美洲，殺鳩晒啲原住民，英法嗰啲又點樣搞到今日啲非洲人咁撚窮。

定係阿Sir講書嘅時候，我完全瞓着晒所以miss咗

利申理科，History讀到中三

總之，我對伊朗呢個地方嘅歷史就好少認識。以至Soheil講一啲好似常識一樣嘅嘢嘅時候，我都係冇聽過。得伊朗迷Ahmit先可以流暢地同佢狗噏辯論

離開咗波斯波利斯，去咗另一個遺址嘅影相點。Soheil問我地要唔要駛架車入去影相，但我地都話要買飛不了 女神直情話太熱唔肯落車

閘外留影

去完波斯波利斯，返到Soheil屋企，唔記得係我定Ahmit提起不如去Maharloo Lake。

Maharloo Lake係一個粉紅色嘅湖，之前上網見到啲人話好靚，我又冇睇過類似嘅地方，就決定去睇下。Soheil馬上打電話問佢啲Fd得唔得閒車我地去，收返Snapp咁上下嘅價錢，真係好識做生意

喺嗰度我地發現伊朗人嘅另一面。

人山人海嘅粉紅湖，好多設拉子嘅人都特登嚟呢度賞湖。

但係由一落車嗰刻開始，我就隱隱覺得唔妥，因乜事呢度會咁臭架呢

成個範圍都充斥住一種垃圾腐壞嘅味道，又因為湖嘅鹽份太多，湖水完全唔適合魚類生存。成個環境都顯得好冇生氣

周圍睇下影下相嘅同時，就有一個伊朗嘅家庭衝埋嚟叫我地同佢影相 嚟咗伊朗個幾星期，已經習慣咗喺街上面好似明星咁嘅感覺，人人都覺得你好得意，爭相同你影相加你IG同埋傾偈 但今次唔同嘅係，影極都未影完，然後一家人影完又有第二班人衝過嚟要再影。影吓影吓，同我地一齊去嗰個德國人就開始燥，因為太陽越落越低，但佢完全冇機會靜靜地影相。

由最初面露不悅，啲伊朗人冇反應，繼續chur住影相，到最後德國仔爆粗fuck佢地

堅決唔影屌鳩佢地之後，終於可以好好咁欣賞

有時熱情同煩到人，可能只係一線之差。我諗佢地冇心打擾到人，只係冇諗過未必人人都鐘意咁樣。而喺香港，普遍嘅人可能係調返轉，好多時內心想搵對方，但驚住打擾到人就變咗太多內儉，反而顯得冷漠。

過猶不及，太過熱情或者太過冷淡，都會搞到唔開心。但諗深一層，都不過係一種文化差異。或者應該將重點放喺對方好嘅一面，學會欣賞，反而更好

掛住做野冇推
推

個粉紅湖

個粉紅湖幾似eva個海

喺設拉子甚至全伊朗，我最鐘意嘅地方，一定係呢個叫做Nasir ol-Molk Mosque嘅粉紅清真寺。

成日都錯手未打完就出po

等睇新post

喺外面睇落都未覺有咩魅力，但入到去，就自自然然比佢嘅設計吸引住。

利用太陽光射落嘅有顏色嘅窗嘅透光效果，令到成個清真寺入面都好似萬花筒咁灑滿咗七彩嘅陽光，有美感得嚟亦好溫暖。因為時間問題，我地去嘅時候啲陽光已經射得冇咁斜，如果再早少少嚟，可以想像到啲光嘅角度會更加靚

雖然我影相唔叻，但都忍唔住喺度影咗一堆合照

鍾意影相嘅巴絲打真係唔可以錯過呢個地方，我會封佢做頭兩個月最值得影相嘅人類建築 缺點可能係人比較多，想就吓位影啲冇人入鏡嘅相都唔係咁易，一見到空位就要把握機會

Google一下就有好多更靚嘅示範J圖，我就唔獻醜了

但講到設拉子嘅清真寺，就不得不提下Shah Cheragh，佢有個好型嘅中文譯名——燈王之墓。

好多時講伊斯蘭教，未必會細分佢地嘅派別，就好似我地會將天主教、東正教、或者基督新教嘅信徒通稱做耶撚。但事實上，對穆斯林世界嚟講，你屬於遜尼派定係什葉派，可能就會喺關鍵時刻成為戰場上嘅敵人。喺伊朗今日呢一刻相對冇戰爭嘅年代，Soheil同Ahmit都一致認為什葉派同遜尼派嘅分別對佢地冇大意義，就算知道眼前嘅人派系唔同，都絕對可以同對方做朋友。Ahmit係嚟自土耳其嘅遜尼派教徒，而Soheil就係喺伊朗出世嘅什葉派教徒。佢地傾偈嘅時候，都可以大方將自己嘅派別講出嚟，討論宗教時候嘅氣氛肯定和諧過香港黃絲遇上藍絲。但政治上，什葉派為主嘅伊朗仍然同附近嘅遜尼派國家勢成水火。

點都好，呢座燈王之墓就係因為成千年前有什葉派教徒被迫害，嚟到呢個地方避難，後來更加喺度落葬，而令呢度成為咗朝聖之地。

喺伊斯蘭國家，要進入呢啲朝聖地，女嘅包頭笠袍男嘅着長褲係常識。可惜我當日因為只係跟住Ahmit而嚟，事前冇準備到，因而着咗短褲而入唔到去 門口守門嘅叔叔叫我去隔離舖頭買條長褲。

用最平嘅價錢買咗條睡褲咁嘅物體 女神嗰件就有得借。

入面一句講晒就係好閃。

喺設拉子嘅日子相對於伊斯法罕，可以話充實好多，又可以話攰好多。短短三日入面，我地跟住Ahmit去咗花園、詩人陵墓、兩個清真寺、粉紅湖，仲未計返到屋企都有唔少嘅時間係同Soheil嘅屋企人一齊食嘢傾偈；喺伊斯法罕嘅時候，我地日日都去伊瑪目廣場，同Toni、Nicole鳩FIng Fing，見太陽猛得滯就返房開冷氣瞓晏晝，涼返啲又再返去廣場散步，過嘅係完全唔同嘅兩種生活。

Ahmit就好似係極端嘅旅行團主義者，鍾意諗好晒行程一個一個咁攻略，同佢一齊係會覺得每一分鐘都有所斬獲；而Toni、Nicole就係無為而治主義者，鍾意留好多時間容許一啲突發嘅事件插入，但亦可以全日咩都唔做。冇話點樣嘅方式先啱，我地喺呢一年入面，不斷喺呢兩種態度之間游走，只係越到後期就越傾向懶惰式旅行

嚟到最後一個下晝，都要陪Ahmit行紀念品舖，佢要買啲磁石貼返去比朋友 而我係唔買呢啲嘢嘅 呢個地方都有名堂，叫做Vakli Bazaar，但比起德黑蘭嗰個賣Bra嘅巴扎，相對就冇咩特別了

臨走之前跟佢去埋Quran Gate，係一個類似拱門咁嘅物體，重點係陪佢行上後面一座山仔度睇日落。女神話行山出汗不了，就直接留喺的士到等我地行完返落嚟 其實有啲擔心，一個女仔一條友坐喺架的士度，到底當時那來的信心

唔算好特別嘅景色

Ahmit港女上身咁不斷要我幫佢影相，我就催佢快啲落山 陣間我女神比個司機溶咗點算

老老實實，我真係唔識影相，呢兩個Post一路以嚟都辛苦咗各位巴絲，要睇我啲又冇構圖又成日對錯焦嘅鳩相 但相比起Ahmit同埋一路上遇到嘅外國人，我都算影得幾靚，因為佢地啲相係十張有八張都會用手指遮住個鏡頭，或者唔係手震就冇咗半邊面咁 拜打卡文化所錫，香港人影相都真係幾勁

冇等到日落，再用埋迫佢減肥嘅速度落返山，架的士都仲乖乖地喺度等緊我地。去到巴士站，準備坐上去亞茲德（Yazd）嘅巴士，設拉子嘅旅程總算完結。我同女神都不約而同覺得好攰。雖然Ahmit都係去Yazd，但我地都決定靜靜地咁抖返一日再算，而Ahmit當然好積極咁打算一到埗就去睇拜火教啲遺址。就係咁，我地就同Ahmit相約一齊坐埋最後呢程巴士，落車之後就講再見

唔記得點會影到呢張錯體相 只知道佢就係車我地去伊朗最後一站嘅通宵巴士。

去亞茲德係因為諗起一開始Masoud嘅推薦，加上距離返德黑蘭飛走仲有三日嘅時間，就嚟望一望究竟。

亞茲德最出名就係拜火教嘅遺跡，唔少人慕名而嚟都係為咗睇拜火廟同天葬台。但恕我直言，我嚟之前對呢個教係零認識，所以亦講唔上有咩濃厚興趣 到咗之後，望望街上嘅旅行社，發覺團費唔平，又冇公共交通可以自己去到，就決定唔睇了

咁唔睇拜火教嚟到亞茲德有咩好做？其實都有個幾靚嘅古城區係市內，但嗰日又係成四十度，仲熱過之前喺德黑蘭，令到我嘅頹廢嘅基因大爆發，只想留喺房入面好好瞓一覺

呢度啲住宿幾抵住，跟咗Toni Nicole嘅提議，去咗住佢地之前住過嘅一個酒店，係一個休息嘅好地方

喺酒店（兩層）嘅天台望出去，就係亞茲德全景。全個城市最高嘅建築，都係清真寺嚟。其餘嘅屋全部都係一兩層高。

因為喺設拉子太攰，呢兩日連一日三餐都係喺酒店入面解決，懶得出汁。

早餐通常啲乾嘅包。

午餐晚餐就係乾嘅飯、薯條，或者牛雞肉。

甜品就係啲好甜嘅蛋糕。

喺臨離開伊朗呢個國家之前，仲發生咗一件事令我對呢個地方嘅觀感有所改變。話說我地返到德黑蘭嘅最後一個下晝，搵咗一間Cafe邊飲伊朗咖啡邊等待去機場嘅時光。由於天氣太熱，即使入到Cafe坐低咗，女神都覺得熱到有啲暈暈地。佢見成間Cafe淨係得個老細同我地一枱人，就將條頭巾除咗落嚟，等個頭冇咁焗。點知唔夠一分鐘，個老細就行埋嚟我地張台度，指住女神個頭嚟鬧 當時女神好嬲，我都嬲埋一份，覺得點解咁不近人情，但老細就明顯應該除低頭巾呢個行為係好過份，似乎代表住一種唔尊重。究竟佢係覺得咁做係唔尊重佢嘅文化習俗，定係唔尊重佢呢個人，我就分唔清楚。我能夠做嘅只係盡快離開，返去一啲冇呢個風俗嘅地方。

或者有時候，我都會不自覺咁信奉咗一啲喺人地眼中係無意義甚至愚昩嘅規矩。對於我嚟講，當然會覺得迫人戴頭巾係奇怪同難以接受嘅規定，但對人地嚟講，可能未必咁易打破呢種迷思。就好似女仔返某啲工要化妝，男人返某啲工唔比紥辮，食狗肉係唔文明，關愛座寧願空咗都唔好亂咁坐，諸如似類。有時好難判斷乜嘢係啱，而乜嘢係怪。又或者今日係怪嘅嘢，聽日就變咗正常。就正如唔少伊朗人都同我地講，我地而家見到嘅嘢，好多都係近呢三十年先至出現。

走嘅時候，心情有啲複雜。雖然留喺伊朗嘅日子唔長，但係總算遇過有錢得嚟毫無架子到連屋企鎖匙都比埋我地嘅大老闆，揸Snapp但唔收錢嘅司機，喺地鐵撞到又請食嘢又想幫我地比埋博物館門票嘅熱情學生，喺公園拉住我地坐低一齊聚會嘅陌生人；但亦有扯晒貓尾嘅的士司機群，呃錢仲要被揭發都死撐嘅雪糕店職員，為咗捉住你影相搞到遊客發嬲嘅當地人，連中暑都鬧你唔戴頭巾嘅咖啡店老闆。

每個地方都有好同唔好嘅人，而有時好定唔好都係睇你點睇。只可以話，喺伊朗，好嘅人的確係超越世上好多國家，而唔好嘅人大概係同其他地方相差唔遠。咁樣計落，都係要比個正皮佢地

生活逼人，尋日暫停一日

入伊朗前已經買定咗去雅典嘅機票，當時搵唔到太多有關整落地簽證嘅資料，唔想節外生枝，就想買張離開伊朗嘅機票嚟增加拎簽證嘅成功率。環顧伊朗附近嘅國家，比較感興趣嘅係約旦以色列同埋希臘，最後唔知點解就揀咗雅典。

喺聽咗洪福嘅旅行故事之後，其實有諗過唔要張機票，改為去佢極度推薦嘅格魯吉亞，但後來都係唔捨得啲機票錢 高加索嘅旅程唯有下次再繼續

希臘都係我幾晌往嘅一個地方。由以前中學時代讀數開始，就對啲希臘符號有種特別嘅感覺。但一直都以為只係作為符號先會用到。唔知幾時屎忽痕一查，先知世上仲有國家仍然用緊呢種符號嚟作為佢地嘅文字。知道今時今日最泛用嘅拉丁字母（ABCDE）同西里爾字母（ШДЖЯЧ）都係由希臘字母演變而成，不由得明白身為希臘人對自己文字嘅自豪感，深深感受到佢地絕不會轉用拉丁字母嗰個傲氣。就好似用開繁體中文嘅我地，自然不屑使用由繁體退化出嚟嘅殘體。

可惜落機之後，第一件事就係中伏。訂咗一間住宿，亦有講明會朝早去到放一放低背囊，點知一去到就摸門釘

㩒門鐘冇反應，打佢門口寫住嘅電話冇人聽，WhatsApp、email乜都用晒都係冇料到 冇辦法之下唯有喺附近一間Cafe坐低慢慢等老細覆。通宵機飛過嚟成晚冇沖涼加埋每人廿公斤行李，望落去勁似乞衣，行入人地舖頭都覺得尷尬

等咗成三個鐘終於收到回覆，Hostel老闆比咗個密碼我地入去，裡面冇Reception，我地跟佢指示拎咗自己間房，又發現冇冷氣，但book嗰時係寫明有

旅途中大部份住宿都係女神負責book，因為佢對住宿嘅要求係高我少少，佢接受嘅我一定冇問題，但我接受到嘅佢就未必OK 所以大家一直以嚟都好有共識，住宿嘅最終決定權係喺佢度。當日嘅雅典接近40度，雖然我冇咩環境接受唔到，但都明白40度比人呃咗個冷氣係會憤怒 我地雙劍合璧一齊屌鳩間Hostel。嘈咗一大輪都搞唔掂，因為佢根本成間都冇冷氣 最多只能回水。之後又花多咗個幾鐘搵咗另外一間酒店。

其實唔想做啲麻煩嘅旅客，但人在外地有時唔自己爭取，真係好易比人恰

搞完呢壇嘢已經身心俱疲。到咗真真正正可以休息嘅時候，已經下晝五點

如果樓主想了解拜火教，其實現今既天主教、伊斯蘭教都吸收左佢地既教義

大致講光明vs 黑暗，人既靈魂係光明，但惡魔用黑暗的驅體囚禁靈魂，令人被滯留在黑暗既物質世界，人需要守己達成奉獻，死後靈魂就可以重返光明世界

聽聞香港都有幾百個拜火教教徒，好似要老豆係教徒個仔先有得入教，巴打係咪其中一個

我唔係，只係有睇下宗教

第一日戇鳩鳩換住宿搞咗一日，第二日就去雅典衞城

七月嘅雅典非常熱。行一陣就要抖一抖。

同土耳其唔同嘅係，之前一覺得熱就隨時買支雪糕消吓暑，但嚟到希臘，因為歐元區嘅關係，物價即刻三級跳 以為希臘係破產國家啲嘢會好平，原來只係自己太天真。喺度食餐飯閒閒地都十歐八歐

入雅典衞城，三十歐。

細細個就聽過希臘神話。連雅典呢個城市名都係由智慧女神雅典娜變出嚟。呢座古城同伊朗嘅波斯波利斯比較，名氣上完全高一大截，遊客數量都不可同日而語。

雅典景色。

有好多唔同嘅殿。其實最想睇係巴特農神殿

呢座似似地咁嘅樣，但好殘嘅

屌，真係佢

原來修輯緊，點解好似去到邊都中伏

繼續出吓圖，不外乎城市景同埋啲遺跡。

城市嚟講雅典都算核突，啲屋白色為主但又有啲雜亂無章，同之前喺立陶宛見到嗰啲相比較為失色；古跡亦冇乜震撼嘅感覺，好多都維修緊咁樣。或者強就強在以前總會聽過一啲關於希臘嘅神話或者文明，然後嚟到就有種「原來係咁樣嘅」嘅感覺。好似印證咗以前教科書啲古希臘嘢唔係吹水咁樣

好多地方都係荒廢咗咁樣，完全冇人入去。

伸部相機入去影吓就算，唔知睇咗啲咩

整個雅典衞城比我一種暴殄天物嘅感覺。佢嘅遺跡係擺咗喺度，但總係覺得展現唔到嗰種應有嘅文化氣派。啱啱去完嘅伊朗波斯波利斯古城同土耳其棉花堡隔離嗰度古城，感覺都比呢度好。一切好似就係為咗收入場費而存在一樣。

希望巴特農神殿整番好之後會好啲

到時一齊再來一遍吧～～

有冇上狼山睇日落

終於live 去過一次西伯利亞鐵路同東歐
所以睇番巴打既遊記好正

做咩要加密

希望你成功

下次去

喺雅典嘅第二日就決定去一去聖托里尼（Santorini），亦即係嗰個成日出現喺旅遊廣告，周圍都係藍藍白白屋仔嘅希臘外島。

本來我地都未決定要去，但行過旅行社見到船飛最平31歐羅有交易，就覺得可以一戰 噉嘅價錢自然係啲核突時間嘅乞衣飛嚟，冇錯係凌晨船，但對於當時嘅我地嚟講可以話係習以為常。諗返轉頭，都真係辛苦女神因為我貪平而要成日陪我癲

可能就係因為我經常自把自為，忽視咗身邊人嘅需要，喺雅典嘅呢一日我地終於鬧咗場交 重記得當時係喺一間Cafe到，因為啱啱去完土耳其同伊朗嘅關係，我對於伊斯蘭教嘅嘢非常好奇。我睇緊一本關於伊斯蘭文明傳播嘅書就忍唔住係咁捉住女神分享。然後忽然之間，佢就爆了 事後講返，女神應該係兩個月冇行街買衫，再加埋喺伊朗比人鬧佢除咗頭巾，一聽到伊斯蘭嘅嘢就崩潰

就係呢條街。女神好認真咁話要分開吓，自己行，叫我唔好跟住佢。

「今晚七點喺返呢度等。」

比着係你你跟唔跟？

雅典街頭其實好多難民，畢竟希臘係中東進入歐洲嘅第一道閘，唔少因為打仗而離開家園嘅敍利亞人都會嚟到希臘再作打算。加上國家破產，經濟好差，唔少白人樣嘅都衣衫襤褸拎住罐啤酒噉周圍游嚟游去。喺雅典，我唔會話有種好輕鬆舒服嘅感覺，實在唔放心比女友自己一個喺度遊盪 所以我一直都跟喺後面。

旁人睇落可能會認為我先係最危險最變態嗰個

之後詳情就唔講啦 總之最後和好如初

唔好嬲豬 我地去行街街好嗎

hea hea吓就準備上船，出發去渡假 但真係冇諗過隻船咁大部，同埋有咁多人

左邊係比成部車上，右邊係人行。

一上到去，發現有好多層。

只要有錢，船上係有得食有得飲，但價錢可能係雅典嘅兩倍

雖然船飛係有劃位，但係船上面空櫈隨處可見，任坐唔嬲。

我地呢晚就揀咗喺呢度瞓覺 但附近啲鬼仔鬼妹好嘈，後來屌唔住調咗去第二度。

瞓醒就同愛琴海講早晨

第一次睇樓主既post
啱啱喺Vilnius返嚟，做功課時完全冇遊記提過Centre for Civil Education

我仲好記得兩年前去santorini既心情
因為呢個係我既dreamplace 係船上面見到愛琴海已經感動到想喊
不過去到santorini發現好多都已經非常商業化 所以有啲啲失望 但叫做完成左我既bucket list其中一項

Vilnius都係我鐘意嘅城市

商業化都預咗，所以冇乜失望，反而佢嘅自然景觀係超越預期，去完覺得貴得嚟值

落船，第一件事就係感受呢度嘅高物價

Santorini係一坐孤島，交通唔方便係可想而知，去之前亦都Check過，唔揸車嘅話就要等佢地啲好鳩耐先嚟一架嘅巴士，價錢亦都唔平，坐一陣就隨時放低兩三歐。

因為乞衣心態貪平，我地Book咗一間比較偏遠嘅住宿。距離島上面嘅其他景點都幾遠，一係搭車，一係郁啲就行十公里八公里

就係喺呢度附近，而心目中藍藍白白嗰堆屋就喺遙遠嘅他方。

求其喺樓下食吓海鮮

坦白講，我原本對Santorini冇乜期望，因為一早知道係啲好商業化嘅渡假小島，所以一直認定佢係啲比廣告吹大咗嘅港女嘢 個心就覺得佢再靚都靚唔過之前喺蒙古睇到嗰啲。

直至我發現有呢條行山徑

（Google Map）

行嘅難度唔高，一般喺香港有行開山嘅都實應付到 冇行開嘅就需要一個發洩對象喺隔離比你呻吓辛苦

條路有幾靚呢？我都唔識形容。

我覺得係拍得住戈壁沙漠 或者我會覺得咁靚係因為有你陪我？

好記得有一幕係本身前後左右都係山，但一轉角就成個愛琴海出現係眼前，靚到哇咗出嚟

啲白屋仔望落去幾有Feel，但睇返啲相影得好樣衰 遲啲有錢一齊喺度住返晚

條行山徑都十公里，行下抖下，好快天黑。

見到有間專比人睇日落嘅Bar。坐低飲杯橙汁都6歐 飲酒10歐起跳

好撚多人，左ZIP右ZIP先搵到個窿睇

頭先行咗幾個鐘條路都冇乜人，一嚟到呢度啲人就出晒嚟，或者就係咁先顯得頭先係值得行嘅

行完山睇完日落，差啲咩？

梗係食好西，50歐 兩個人Share一碟，食得好寒酸 冇錢唔好嚟

呢度嘅海鮮，甚至全歐洲嘅海鮮，靚嗰啲都會覺得新鮮，但食落始終都略嫌單調，食多兩次就覺得悶，唔會好似香港咁又蒜蓉蒸又避風塘咁幾十種花樣。不過啲外國人似乎冇所謂

Santorini係正嘅。美足不中係會令人感受到自己好窮 但你問我，我都會覺得呢兩日喺度比嘅錢係值回票價。下次有機會再嚟嘅話，就儲多啲彈藥，住返兩晚圖入面嗰堆崖上嘅白色酒店，望住大大個日落，對住愛琴海享受人生

行嘅難度唔高，一般喺香港有行開山嘅都實應付到 冇行開嘅就需要一個發洩對象喺隔離比你呻吓辛苦

火山？我反而覺得好似比人水左 個火山tour冇乜嘢玩 個火山更加冇嘢睇
不過個海係真係靚既

個人覺得義大利positano比santorini更靚

冇去火山 行山徑就夠

positano有緣再去

好撚好撚好撚浪漫

背囊高過自己個頭，點解嗰時孭得起

上船返到雅典，已經好夜。第二日北上去一個叫Kalambaka嘅地方，為嘅就係一睹傳說中天空之城Meteora嘅風采。

未聽過天空之城？正常嘅，其實我都係去到希臘先知有個咁嘅地方 睇返日期先發現，原來係上年嘅七月頭去，點解咁快就過咗超過一年

雖然唔係高鐵，不過希臘嘅火車都好夠用，有種返咗台灣嘅感覺。

唔同嘅係呢度啲火車架架都畫滿塗鴉。

轉咗次車，用咗幾個鐘，就到咗一個坐落喺天空之城隔離嘅小鎮。

聽朝返工，要瞓覺了

Kalambaka坐一程巴士就到Meteora山腳，不過程巴士都花咗啲時間搵咗一陣。嚟到歐洲，可能太多人自己揸車，即使係旅遊景點，公共交通亦唔會太方便。

落車後就開始上山。

傳說中嘅天空之城，就係中間嗰堆修道院。呢個地方嘅出現，係源於14世紀時期，屬於拜占庭帝國嘅希臘入面嘅東正教修道士為咗避開土耳其嘅入侵，而隱居喺呢度嘅山洞。或者佢地當時都冇諗過佢地起嘅呢堆修道院，七百年後會變咗人地參觀嘅世界遺產。

話唔定香港嘅樓，幾百年後都會成為後人參觀嘅遺跡

到時啲新香港人可能會驚訝，點解當時啲樓咁平 按照今日嘅升幅，一百年後都升到幾百億了

我都逃避緊鄰國嘅侵略，不如比我搬嚟呢度住好嗎

行咗好耐都唔見有任何車可以搭，係時候行返轉頭

支爆咪跌囉

淨係睇唔得，推下先

講撚咗幾多年？我袋爆佢都未爆

繼續推~~~~~

幾時講到南美？

加速先

離開天空之城，就一路去北嚟到另一個希臘小島Thasos。

就係右上篤住紅色嗰個島仔。

去嘅方法就比較轉折，由天空之城出發，要先坐巴士去到希臘北部大城市Thessaloniki，再轉車到小島對岸嘅Kabala，最後坐船過去。咁麻煩都要去，無他，都係上網見到啲相好靚，就索性去望下。反正我都冇其他目的事，就連留喺希臘幾耐，離開希臘之後去邊，我都唔知。

由此至終，我地嘅目的地只有南極一個，而去到拉丁美洲之前，就只知道要搭到去古巴嗰程飛機。

我地一早買定咗由德國科隆飛去古巴嘅機票，喺希臘嘅時候，距離呢一日，仲有個半月。我心中其實有幾個計劃，度度都想去，但又度度都唔想放棄。

有諗過用一個月多啲嘅時間，穿越埃及、以色列同約旦；有想像過返去之前喺伊朗好方便去到嘅高加索地區，睇吓亞美尼亞同格魯吉亞；又有啲想一次過去晒巴黎、倫敦、巴塞羅拿呢啲熱門得嚟而我就一個都未曾去過嘅大都市。

時間就得咁多，揀得Plan A就揀唔到Plan B。如果比個半月你由希臘開始，德國結束，你又會點玩呢？

（Kabala街頭）

呢個問題去完Thasos之後竟然有咗答案。

Thasos又係一個渡假小島，同之前Santorini唔同嘅係，佢嘅名氣細好多，但依然人山人海。

喺呢度，公共交通係完全唔存在的。要喺島入面穿梭，一係租車，一係行路。嚟之前，我地已經預計過要去我地想去嘅Marble Beach，係要由碼頭行7公里，走嘅時候又要行返7公里返轉頭。點解唔揸車？因為我根本冇車牌

所以勸大家出嚟旅行真係唔好好似我咁，乜都唔識

如果要行晒呢來回十幾公里，就要花三四個鐘喺條路上面，都未計當時三十幾度嘅高溫隨時蒸發埋我地嘅感情。所以喺開始行冇幾耐，我已經決定要做一件事，就係為我嘅女神截順風車。

我嚟一條沙塵滾滾嘅路上面，舉起我嘅手指公，繼烏克蘭之後再一次挑戰截車

第一架車嚟到，見到我地，直接走咗～～

第二架車嚟到，見到我地，都係直接走咗⋯⋯兩步之後就停低。

個司機喺車入面探出頭來，向我地招一招手，示意我地過去

我即係拖埋女神狗衝過去

因為得一條路，所以司機唔駛問都知我地想去Marble Beach，仲讚我地冇車都夠膽走嚟呢啲地方好青春，羨慕我地仲讀緊書好年輕咁話

其實我地都讀完書好多年，但亞洲人啲樣望落去比較細，我地都不便拆穿。如果比佢知道兩個做咗幾年嘢嘅人仲係窮到成日要乞搭車乞住宿，會唔會鄙視我地

多謝呢個來自塞爾維亞嘅司機，個幾鐘嘅路程縮到變咗十分鐘。女神望到海灘嘅笑容令我覺得賣屎忽搭車都值得

冇得彈嘅顏色

偷偷地帶咗啲零食嚟開餐。如果喺呢度買，薯片要9歐一包，其實我都唔鐘意偷偷地帶野食嚟好似搵人著數咁，但9歐一包薯片真係一槍打死我算

女神啲泳衣相我留返自己J就算了

喺度留咗成個晏晝。回程嘅時候又重施故技，好好彩截咗唔夠三部車就一部肯載我地。而更巧合嘅係，車我地嘅竟然又係塞爾維亞人。今次嘅車主係一家三口，個細路得十二三歲左右，但已經好外向咁主動用英文撩我地講嘢。塞爾維亞人係有佢地自己嘅母語，英文對佢地嚟講只係一種外語嚟。諗返起自己小六中一嘅時候，如果有機會見到外國人，都一定唔夠膽用英文同佢地傾偈，就不禁覺得自己真係好毒，輸在起跑線。以前學英文，只係知道考試會考，連世上有咩地方嘅人係講英文，咩地方會遇到遊客都冇咩概念。嗰一刻喺度諗，如果自己有細路，都希望佢細細個就會好似呢個塞爾維亞仔咁樣，有咁嘅膽量同能力同外國人傾偈，唔會因為自己係細路仔就淨係乖乖地坐低好似父母嘅附屬品咁。

返到Kabala，比Hostel樓下個reception哥哥捉咗我地去飲野。仲介紹咗佢嘅警察Fd子比我地識。

佢地提到雖然希臘破晒產，經濟差，但仍然慶幸自己有份唔錯嘅職業（特別係做警察嗰位）。然後仲講笑咁話喺佢地隔離嘅保加利亞係個貧民窟，話懵咗先會走去嗰度

其實今日喺Thasos兩次受到塞爾維亞人嘅幫助，就令我地萌生咗去一去嗰度嘅念頭。加埋呢一晚對於保加利亞嘅討論，我地就決定一於下一站殺入保加利亞，去搵路入塞爾維亞，用一個月嘅時間慢慢探索下之前諗都冇諗過會去嘅呢遍東歐大陸。冇錯，就係因為佢地話係貧民窟，而貧民窟代表平，對我地嚟講應該係天堂

於是，我地就義無反顧咁向住貧民窟進發。

留名等睇樓主一時興起去埋波斯尼亞、科索沃、阿爾巴尼亞

以我所知，阿爾巴尼亞同摩爾多亞嘅經濟差過保加利亞，應該冇個鬼佬講到咁衰

保加利亞正呀！我果陣aiesec去左個半月
個人覺得治安幾好 係有啲gypsy係路上面乞錢
記得去睇金頂教堂

果陣去埋romania 覺得romania仲差過保加利亞
保加利亞冇想像中咁窮

兩度都冇去

摩爾多亞會窮過保加利亞，但其實放返落全球標準都肯定係平均線之上。講真成個歐洲都唔會差得去邊。真係窮嗰啲根本係要抱住死的決心先可以去。

保加利亞乜都有，係一個好適合平平地休息的地方

目標今晚出文 返工真係好攰

我將來想有個trip係保加+羅馬，但其實我中意保加多啲

保加利亞可以揀6月有玫瑰節果陣去 我6月去但冇去玫瑰節 諗返都幾後悔

Day 73，保加利亞，索菲亞。

一直冇刻意去講Day幾Day幾，有兩個原因，一係因為旅途中唔會日日都咁精彩，有時瞓醒覺冇乜嘢想做，落去接待處講聲住多一日，落街行吓超級市場，搵套戲上網睇吓，噉就一日，平凡到冇乜嘢可以講。二就係其實一日一日咁數，好驚會嚇親自己，到咗忽然諗返轉頭嗰吓，先驚覺原來噉就過咗好幾個月。

嚟到保加利亞嘅首都，希臘人眼中嘅貧民窟，旅程不經不覺嚟到第七十三日。

由內蒙古開始，一直穿過戈壁，走入俄羅斯，入到歐元區驚死蝕底咁六日跨越波羅的海三國，去到波蘭、土耳其、伊朗等等都係一個一個景點咁攻略。雖然中間唔係完全冇停低過，但係喺烏克蘭基輔同伊朗亞茲德嗰兩三日休息，真係完全唔夠。喺索菲亞落車嗰一刻，我地不約而同地發現我地真係好攰好攰。明明係朝頭早已經忍唔住一去到Hostel即刻就瞓覺。

然後連續三日，我地都過得好唔「旅行」。

例如：

同女神行街街

行過就飲咖啡。希臘同保加利亞都好流行呢種一大層奶蓋喺面嘅Frappe，喺Sofia 2蚊港紙就飲得到

睇戲。好耐冇入過戲院，40蚊港紙3D IMAX

遊車河。

鳩行。

撚狗

食保加利亞菜

仲有就係有一個下晝用咗嚟行啲大Outlet。呢度嘅Outlet真係啲公司開喺啲好僻嘅地方賣埋嘅賣唔出嘅舊貨次貨，好似深圳IKEA噉嘅大細但就鬼影都冇隻，人流同東涌東薈城嗰種所謂Outlet差咗一萬倍。

同埋每日都好晏起身同好早瞓覺

最後補返一張景點相，以茲證明真係去過索菲亞。打卡，有時都真係有用的

希臘人仲好意思話人貧民

Bucharest成條街都唔見人，一定冇Sofia旺場

留名推POST，請巴打繼續出

會繼續出

前兩日同屋企人去咗澳門玩，兩日冇文

而家出返

喺索菲亞飲飽食醉三日，眼見冇乜嘢做，就直落羅馬尼亞嘅布加勒斯特。

喺呢度，我地試咗另外一種有趣體驗，就係用Couchsurfing，但唔係住人屋企，而係純粹搵咗個羅馬尼亞妹出嚟玩

有時用CS，都會遇到一啲有心想同你交流，但礙於屋企唔大或者有其他人而唔方便接待你嘅人。喺布加勒斯特，就有個女畫家想邀請我地去睇佢嘅畫作，同埋帶我地喺城市閒逛影相，但比唔到我地留宿。

參觀佢嘅畫郎兼屋企。令到成個布加勒斯特比我嘅感覺就係一個藝術之都，雖然可能得佢一個係噉

同我地周圍搵地方影合照。佢唔係專業嘅攝影師，連屬於自己嘅相機都冇，全程只係借我地部電話嚟影。但佢嘅構圖都唔錯，而且喺呢個旅程入面，我地一直都覺得影合照唔容易，直到喺希臘終於忍唔住買咗個腳架，情況先改善咗。所以今次我地都影得好開心

冇世界級嘅景點，但係一齊走過嘅地方就係最靚嘅地方。

布加勒斯特相比起索菲亞係比較靚嘅城市，物價依然低，仍然係停低落嚟休息同慢慢生活嘅好地方

特別一提，經歷咗土耳其、伊朗、保加利亞呢啲冇啖好食嘅國家，就算物價再低，都難以接受日日出去食啲又鹹又乾嘅嘢⋯⋯

呢個時候，女神研發出用Hostel嘅簡陋廚具嚟蒸水蛋！

呢一餐可能係頭80日旅程食慾最高漲嘅一餐，好賢淑呀

其實我覺得咁樣簡簡單單先係最浪漫

金色走廊張相既構圖世界級

記得當時甚至旅程中後期諗返，會覺得呢段時間有啲無聊，甚至浪費咗。但完晒之後睇返，又覺得其實嗰段日子好開心

靚過我自己影嗰啲好多

羅馬尼亞嘅布拉索夫（Brasov）係我幾鐘意嘅城市，因為靚得嚟之餘，亦可以行吓山。

用咗半日行咗上後面座山。

望返落嚟就係非常一群設計一致嘅紅屋。但噉樣睇又唔特別靚

其實大部份人嚟Brasov，都唔係為咗個城市，而係為咗去Bran's Castle，我地都唔例外。

由Brasov坐一程巴士就去得到，但由於巴士並冇預售車飛嘅做法，等車嘅人又比想像中多好多，啲人亦都唔會排隊，所以上車嘅情況只能用混亂嚟形容。

歷史上座城堡大約一百年前皇后住嘅地方，而佢出名嘅原因，係因為德古拉呢部小說就係以佢為藍本而寫，所以佢同時又叫做德古拉城堡。

我地都唔係德古拉嘅粉絲，嚟到都有種「就係噉嗱？」嘅感覺

完全估唔到會有咁多人嘅一個景點，迫到乜都睇唔到。

圍咗欄嘅位置會好啲。但係喺遊客嘅龐大數量下顯得好細，並冇城堡嘅氣派。

望返落街會開心啲。

匆匆跟住人潮走完一圈就出返去。論人流成個東歐除咗之後會去嘅十六湖國家公園，呢度真係最多了。雖然本身期望唔高，但仍然可以帶來失望，我地都不禁恥笑專登走咗過嚟嘅自己。

喺路上不斷都遇到呢個問題，就係有啲地方預咗唔會太特別，只係覺得一場嚟到，唔去有啲可惜。最後就會跟住大隊咁去咗，去完又覺得早知唔去。但去到下一個地方又再重覆犯錯。

食之無味，棄之可惜，正好用嚟形容呢啲雞肋景點。

到底人幾時先至學識斷捨棄？

喺Bucharest同Brasov兩個城市唔覺意Hea咗九日 唔係話呢度特別舒服，感覺就係夠鐘休息，所以就抖抖了。

身心精神返少少之後，就搭車離開羅馬尼亞。首先要去離塞爾維亞較近嘅Timisoara。

羅馬尼亞嘅巴士好過癮，就算係由一個城市搭去另一個城市嘅長途巴，都冇得預早買飛。我地提早一日去到巴士站想買聽日嘅飛，車站職員叫我地聽日直接過嚟等車就得。點之到咗第二日，我地先發現有好多人都係同我地等緊同一架車

車嚟之後，最不幸嘅事情終於發生，就係根本唔夠位坐 走去搵返尋日問過嗰個職員理論，佢只係表示佢冇辦法

司機都知我地尋日嚟問過，想幫我地，靈機一觸諗到呢個解決辦法。

女神獲得正常座位一個，我就同兩個西班牙遊客Share廁所 原來司機話反正個廁所用唔到，就索性執埋啲雜物叫我地坐入去 我地三個人就兩個守喺出面，一個坐入面，輪流換位直到落車。

好彩唔臭

過咗一半車程，啲人開始陸續落車，我同女神坐返埋一齊後就正式開餐，食垃圾晚餐。

而家都唔明點解當時會食晒一罐粟米當係晚飯

守廁所

支持！

羅馬尼亞啲巴士真係戇鳩鳩，唔知係咪坐得太耐廁所個人心理唔多平衡，加埋佢封咗個廁所嚟做座位即係全車人要忍尿忍到司機停車，一到咗Timisoara已經諗住離開呢個國家

怕咗佢啲巴士，今次坐火車走

第二朝就去火車站，一路Hea到夠鐘上車。對於呢個城市，我地雖然住咗一晚，但完全冇行過任何地方，可以話係過門不入。

唔知係出得嚟耐咗，嗰種探索嘅心情冇咗，定係同某啲地方風水唔夾，之後都試過好多次係咁嘅情況。明明搭車經過，但只係落一落腳瞓咗一晚，第二日即刻就離開了。有冇人去過Timisoara，可以話比我聽我冇嘢係錯過咗？

仲有好耐先開車，餵食薯片過日辰

上車冇耐就到咗邊境。關員上嚟收晒啲護照，等左一陣，就逐本派返比我地。

其間大家隨便喺邊境走動，關口任影唔嬲 入戲院查飛都嚴密過佢

過境之後，就抵達塞爾維亞嘅首都貝爾格萊得（又譯貝爾格勒，Belgrad），一聽個名乜乜格勒就知道係俄羅斯啲Fd，塞爾維亞語亦係用西里爾字母拼寫。

當初就係因為喺希臘遇到兩次塞爾維亞嘅好人，先決定嚟東歐，甚至犧牲咗去約旦以色列同埋格魯吉亞行山嘅機會。千祈唔好令我失望呀

喺Timisoara太過急住走，同埋坐完嗰程巴士個人懵下懵下，我地又冇Book到今晚嘅住宿。正諗住搵下周圍有冇Wi-Fi可以搞搞佢，有個男人就走咗埋嚟，問我地係咪搵住宿

唔通塞爾維亞人真係咁好，唔單止鐘意做順風車司機，仲鐘意主動借宿比我地？

講兩句後發現係我諗多咗，原來佢咁啱係Hostel嘅老闆，見我地迷途羔羊噉款就拉吓生意。喺冇網上嘅情況下，老闆話如果去佢度住就免費車我地去，仲每人有2歐羅優惠（原價不明 ）。我地就決定順下佢意，當係買個方便。

去到入咗間6人Dorm，見到其中有兩張床已經比兩個拖住篋嚟開Party嘅鬼妹霸咗，成個篋入面都係啲摟屌嘅裙同化妝品 唔好呢味嘅我地都知道今晚班友一係就好嘈，一係就半夜三更喺度出出入入，仲唔知會唔會帶啲咩人上嚟過夜，總之未必有覺好瞓

趁仲有啲時間，去咗附近嘅要塞（Belgrad Fortress）到行咗一陣。

唔少人坐喺城牆邊飲酒傾偈，周圍氣氛唔錯

但係人來人往，原本想喺呢個位置影張合照，但有班MK見我Set機就企喺隔離賴死唔走，最後等咗成十五分鐘都唔成功，真係好撚仆街

搞到肚餓，放棄唔影

出嚟時為時而晚，街上已經冇咩好食，屌咗個Pizza就算了。

我果陣搭長途巴由romania返sofia 中途架巴士無拿拿死火 仲要有陣𤓓味 有人見到車胎仲出埋煙
搞到全部人落晒車 等左好耐
最後個司機好似整返好架車 之後上返車繼續搭 不過全程都好驚

呢堆國家啲巴士全部都係咁上下

塞爾維亞嘅回憶，都來自離開咗貝爾格萊德之後嘅日子。

去到西邊嘅城市Užice，冒住雷雨搵嚟搵去都搵唔到訂好咗嘅住宿，連司機落咗車照住地址幫我地搵咗一陣都搵唔到 對鞋濕到就噉都聞到腳臭，以為已經到咗最惡劣嘅關頭，終於比我地搵到間屋。

一入到屋行出露台，仲見到非常清晰嘅雙彩虹

隱世小鎮Užice。隱到個名都唔識讀

Bran castle 雖然俾人感覺好流
但係喺外面望多兩望 會覺得呢個城堡其實好靚好特別 聳立喺個小鎮上面

巴士站黎講 我只能夠講真係低處未算低 我諗你都會認同

好期待南美果part呀！因為我宜家喺南美已經搵唔到地方去 準備返香港

巴打喺南美邊度 玩咗好耐?

南美唔會搵唔到地方去，當你諗起呢世人唔知有無機會再去既時候

巴打有無去巴西東北部？亞馬遜森林呢？再唔係去埋中美同加勒比海，例如巴拿馬同古巴丫

宜家係buenia aires
東歐三個幾月+南美兩個幾月

其實係因為宜家又返返大城市
上網睇左好多搶野打劫文章 連成架機場巴士打劫都有......
好不安
所以諗住skip哂成個巴西算

我原本一心諗住去巴西既亞馬遜 但係不安心情加上機票唔平就放棄算
好心果陣玻利維亞去左先啦 聽d人話唔多動物睇我就無去到

中美留返下次

宜家喺buenos aires
尋晚同房個瑞士妹差d俾人搶左個背囊
佢夜左返黎 已經有fd一齊
有條友係佢後面大力搶背囊
不過最後無事

想快啲離開大城市 去個旅行姐

個人覺得去得南美就要有心理準備俾人偷野

要減少損失就要做多少少功夫準備，例如定期backup相同每日只帶足夠現金出街

亞馬遜去秘魯、厄瓜多爾個邊都得

buenos aires都幾好玩，搭船去烏拉圭可以玩多一排

但南美城市夜晚真係唔好出街了 雖然日光日白都有機會被搶

祝巴打有個開心嘅回憶

離Užice不遠處有一個位於山上面嘅村莊，因為歷史原因同風景靚，加上起咗條小火車軌圍繞住佢嚟行，而成為咗塞爾維亞嘅一個大景點。

而塞爾維亞喺歐洲嚟講本身就唔算一個多遊客嘅國家，所以就算比佢做到全國最強，都係冇乜人嚟

其實都唔係完全冇人，有遇到有啲鬼仔孭埋Camp嚟露營，亦都見到一團嚟自中國嘅大媽團

如果坐埋呢部火車，就可以同成個園區嘅遊客打聲招呼 但乞衣上身嘅我地又冇坐到

唔坐火車，咪行路軌囉

沿途都係好靚嘅天氣同清爽嘅空氣。應該得我地會咁樣行一兩個鐘 所以成條路我地霸晒，世界係獎勵堅毅嘅人

上到頂，就好多廢老喺火車上面同我地揮手

佢地冇行上嚟，係唔會明白我地辛勞過後嘅感受。我敢肯定我睇到嘅風景係靚過佢地所見到嘅

喺上面影下相，吹下山風，休息一下，就準備返歸。

喺巴士站都遇到一對中國情侶嚟自由行。佢地聽到我地已經旅行咗兩個幾月就覺得我地好勁 老老實實喺出發之前我真係好耐冇比人讚過 聽到有人當面肯定自己，信心真係返晒嚟

雖然我只係一個平均值以下嘅連登仔，身高冇米八，當時月入為零，JJ亦短過30cm，喺香港可以話過住好唔起眼嘅底層生活。但原來，有啲嘢只要肯做，都可以得到其他人嘅肯定

而對我嚟講，呢對情侶可以喺大媽團橫行嘅年代，做個有獨立意志嘅人出嚟自己玩，已經好犀利啦。始終，人要擺脫身邊環境對你造成嘅枷鎖，先至係最困難嘅事。如果有一日，裸辭出嚟玩幾年變咗做主流，可能到時敢於留低打工賺錢嘅人先係最值得敬佩

Join左兩日walking tour
其實呢個地方唔錯 南美黎講

Thanks 巴打 等你繼續出文

Užice又寫做Ужице，塞爾維亞語有兩套書寫系統，好多官方嘢包括路牌都會同時用晒兩種文字嚟表示，但無論意思同讀法都完全一樣。啱啱多手一Check，原來呢個城市亦有中文譯名，叫做「烏日策」

由烏日策去波斯尼亞嘅薩拉熱窩（Sarajevo），大約二百公里，車程唔長，但喺羅馬尼亞坐過廁所後，對東歐交通都冇咩期望，所以都預早一日買定飛，見車站職員輕輕鬆鬆賣咗比我地，我地都感歎塞爾維亞真係一個好地方，至少唔會好似羅馬尼亞咁唔比人買定飛但之後又上唔到車

第二朝我地就懷住興奮嘅心情去波斯尼亞進發

結果Delay咗一個鐘 車嚟到之後，一班冇飛嘅本地人突然由唔知邊度衝出嚟，搶先上咗車，仲向司機即時買飛。佢地上完之後，架車好似冇乜位了 但我地諗住一早買咗飛，唔會有問題，仍然淡定地上車，點知比個司機鬧鳩我地

司機：你地見唔到架車滿咗啦咩，仲走上嚟？
我：但我地尋日買咗飛⋯⋯
司機：買咗飛大晒？
我：劃咗位⋯⋯
司機：你趁我未走好快啲返去櫃台退錢啦，遲咗退都冇得你退呀
我：咁都得

被趕落車嘅除咗我地，仲有一對老夫婦，原來係來自瑞士嘅遊客。見到佢地個樣成七八十歲都仍然有氣有力出嚟Backpack，真係由心底佩服佢地

搞掂好退錢手續後，我地就商量點算好，因為我同女神已經Book好咗薩拉熱窩嘅住宿，所以希望今日過到去，而瑞士伯伯同婆婆其實唔介意喺度留多一兩日。

伯伯叫Urs（右二），婆婆叫Regula（右一），一齊被趕落車都係一場緣份，佢地就提議搭的士去Sarajevo。一問價，的士司機（中間）就開價100歐羅

而家諗返落，的士嚟講條數唔係貴，除開四份都係每人二百零蚊，難怪Urs同Regula眼都唔眨。但當時我地都嚇咗一嚇，最後改成坐到邊境過咗關再睇吓點，就變咗30歐羅有交易

好快就到咗排晒長龍又爛爛地嘅關口

今晚出發去旅行 呢兩日掛住執嘢冇出文

嚟緊會有七日上唔到網 有返網絡再報告新旅程同埋繼續連載

多謝你地不理不棄，新PO多多正皮

Budget 幾多

今次好貴
返嚟會比心機返工搵錢

姐係幾多

玩得開心啲

我估6位數字左右

咁又唔駛
十幾日姐 兩萬幾應該夠

自推新post
獨闖非洲之巔，吉力馬札羅山

同女神嘅故事返嚟會繼續，請大家多多正皮，入嚟睇中伏

樓主真係勁

樓主
黎緊都即將同男友去長途旅行
呢d回憶真係永世難忘 後生唔做真係遲d未必有機會做

推到樓主落返山出文

睇到好感動
希望同樓主一樣搵到個肯同我環遊世界嘅女朋友
支持

原樓主順利登頂回來，繼續發帖

樓主要平安返黎出文
女朋友實好擔心

樓主已經平安回港，耐心等候回帖

巴打定絲打
諗住點去法

喺香港搵唔到，可能路上會遇到

係咪行山post完左先會繼續update呢邊

繼續推

兩日追曬
好正

好睇呀 繼續推

巴打之後得閒可以講下你同女友嘅裝備嗎？參考下

應該係

嗰邊好快完，唔好離棄我

諗住出發？

可以呀，即刻補上

一年旅行裝備清單：

男仔篇

75L背囊 x 1 + 細背囊 x 1

衣
上身
快乾T Shirt x 3
heat-tech x 2
fleece jacket x 1
羽絨 x 1
goretex 防風褸 x 1
頭巾 x 1
頸巾 x 1 (後來遺失）
下身
快乾底褲 x 3
heat-tech x 1
運動legging x 1
拉鏈兩截褲 x 1
波褲 x 1
防水褲 x 1
去街襪 x 3
羊毛襪 x 2

電子用品
相機 x 1
腳架 x 1
Gopro x 1
相機/Gopro後備電 x n
電話 x 1
尿袋 x 1
Laptop x 1 (後來壞掉 ）
電話/相機/Gopro/Laptop 叉電線 各1
1開4 USB叉電 x 1
萬用轉插 x 1

衞生用品
毛巾 x 1
牙刷牙膏 x 1
沖涼洗頭水 x 1
蚊怕水 x 1
太陽油 x 1
鬚刨 x 1
後來都有買曬傷後用嘅蘆薈啫喱 等等

其他
護照
身份證
回鄉證
黃熱病打針證明
提款卡（Plus/Cirrus為佳，銀聯好廢）
信用卡
少量美金/歐元（進入無法提款的國家需提前準備：伊朗、古巴等）
藥物 （止痛藥/止痾藥/抗敏感藥/高反藥/暈浪藥）
急救用品 （消毒藥水/膠布）
太陽眼鏡 x 1
萬用刀 x 1 (最終主要用作開罐頭，切西瓜等等）
拖鞋 x 1

其實好多嘢開頭帶漏咗都唔太緊要，一路去就自然會發現有咩需要就買，冇需要就扔/寄返屋企。

女生篇

50L背囊 x 1 + 細背囊

以上全部，除咗鬚刨
Cream之類嘅嘢可能會多少少
M巾
預多少少空位路上買衫買裙
風筒 x 1
重得滯就擺落男朋友個背囊

女神睇完有補充再加

個list

個裝備清單好詳細

總有時候要擺低證件當按金，例如借audio guide，於是張回鄉卡就成日用來當身份證來呃鳩班西人

thank you 巴打
我暫時都未有出走一年既諗法住呀... 淨係去d短途
不過想參考下女神個清單, 睇下帶幾少衫就ok （同埋攀山涉水）

噉都係同我差唔多

睇下你想洗衫洗得幾密，幾接受到冇乜款式配搭 我嗰堆係對衣着完全冇要求嘅行裝，溫度可以適應到負幾度，但如果會上好高好凍嘅山過夜可能要再租厚褸，南極我都另租雪褲，視乎你點攀山涉水法

但做文明遊客不應如此

我見金色果張合照女郎條裙
睇黎都係帶幾件就夠，最多洗多幾次衫，哈哈

邊張金色

女仔通常去得耐都會想買衫，帶唔夠到時啱再買

巴打有冇試過洗唔切衫 一條底褲著幾日

洗唔切就冇試過，冇得洗而着幾日就會 去戈壁七日都冇特別洗，嗰時所有水都係靠帶樽裝水去，冇洗頭沖涼，底褲好似3日先換一次

同埋最近爬Kilimanjaro都係七日冇沖

絲 由中國開始行青藏路線然後過尼泊爾之後東南亞果d未定 跟住俄羅斯最尾南美
出發咗lu

咁正 而家去青海？要幸福呀
多啲上嚟匯報下近況

巴打成功登上Kilimanjaro，就返返來呢邊繼續連載啦

出文未

由post1追到live去非洲行山，樓主快啲出文

玩完記得返黎繼續出文

推推推

仲會唔會更新

樓主幾時返黎

岩岩圥入黎追post, 希望樓主快啲上水, 等我可以繼續追

爛尾？

繼續推 唔好俾佢停

兩日由第一個post追到live，巴打你唔係要阿叔等吓話？

文呢

巴打係邊？

就嚟要丢個西瓜落海搵樓豬

每日一推
推到樓主返黎為止

lm 想去南美

最近轉咗新工，好攰

今晚或者聽晚出文

Btw 邊個改咗名

返黎啦

大師兄終於返黎啦

（上文提要

喺塞爾維亞城市Užice被司機大佬趕落車，同瑞士夫婦夾錢坐的士去到波斯尼亞邊境 ）

正確啲嚟講，波斯尼亞唔係叫波斯尼亞，應該係叫波斯尼亞及黑塞哥維那，或者簡稱波黑。兩個都係地名，波斯尼亞係北部嘅地方，黑塞哥維那係南部地方。而住喺呢個國家入面嘅，主要就有三個種族，分別係波斯尼亞人（其實係南斯拉夫時期承認講克羅地亞文同塞爾維亞文嘅伊斯蘭教徒為一個獨立種族，叫佢地做波斯尼亞人）、克羅地亞人同塞爾維亞人。亦因為三個種族錯綜複雜嘅關係，令到呢個地方一直都係歐洲火藥庫之中嘅火藥庫

唔好咁複雜住，總之我地就坐的士好順利咁入到波黑。過程之後，我地都係希望衝去首都薩拉熱窩，於是就喺邊境嘅遊客中心到問點先可以去得到。

職員 我地

：由呢度去薩拉熱窩，一日只有一班巴士。（望一望錶，指住橋對面遙遠嘅車站）應該係呢個時候到架啦喎！

我地同瑞士老夫婦對望咗一秒，即刻明白，咁咪即係淨係得由Užice開過嚟嗰班

：但個司機頭先趕鳩我地落車
：而家唔會架啦！
：典解噉講呢
：因為過境嘅時候巴士唔比超載，超載海關唔比過。過咗境就點都得我睇架車就嚟開啦，你地都係快啲跑啦
：

只記得我拎埋女神個大背囊，一條友拎住成40KG跑咗幾百米 瑞士公公婆婆都唔弱，七十幾歲仲追到車

雖然最後比司機黑咗面，但總算成功上到車

黃昏來臨之前，終於趕到呢個細細個就聽得多，有歐洲耶路撒冷之稱嘅聖地，薩拉熱窩

會

上水了，繼續追

皮已正

等左你好耐啊

樓主終於返黎

又有得睇了

加速！

波黑由三大民族組成，其中一大就係穆斯林。去過伊斯蘭國家就知道，虔誠嘅教徒係要一日朝拜幾次，什葉派一日三拜，遜尼派一日五拜，夠鐘時就會全國都有廣播，用阿拉伯文播經文提提大家

離開咗伊朗之後，都有一段時間冇再聽到呢啲魔音，嚟到波黑終於可以聽得返 唔同嘅係，好似伊朗呢啲西亞中東國家，伊斯蘭教同政府係政教合一，黨等於國，伊斯蘭律法等同法律，所有國民無論虔唔虔誠，都自動成為伊斯蘭教徒，就算個人本身唔信，都會為免麻煩而自稱教徒，所以穆斯林佔人口嘅比例基本都係100%。但實則上大家都係舞照跳酒照飲，齋戒月照樣偷偷食嘢同扑嘢 至於波黑，因為有一半人都唔係穆斯林，伊斯蘭嘅規律唔係法例，大家基本上唔會有一定要認做穆斯林嘅壓力，信唔信，守唔守教條，都係自己嘅選擇。教徒唔會迫其他人信教，而唔係教徒嘅人亦習慣咗每日聽到唔屬於自己世界嘅廣播。難怪我地住嗰間Airbnb嘅屋主都對自己國家嘅宗教包容非常驕傲。

喺住宿不遠處，就有一個佈滿穆斯林墓碑嘅墳場。

原來當年嘅波黑就因為種族衝突，爆發內戰，其中喺薩拉熱窩嘅一場圍城戰役就導致好多平民死咗。為咗永遠記住呢件事，成個薩拉熱窩周圍都係墓碑

當然論規模嚟講，一個小小嘅和合石都比呢度壯觀好多倍 但論歷史嘅厚度，就唔係噉講。九十年代嘅波斯尼亞人同克羅地亞人因為想由南斯拉夫獨立出嚟，而同反對獨立嘅塞爾維亞族勢成水火。而後來又因為宗教嘅關係，信奉基督教嘅克羅地亞人短暫同塞族聯合，對抗伊斯蘭嘅波斯尼亞人。呢三個族離離合合噉打咗幾年，最終都係困埋一齊，仍然生活喺同一個國家。據屋主講，今日嘅波黑人都擺低晒以前嘅恩怨，只係希望嚟緊唔好再打。佢都曾經睇住朋友喺嗰場戰爭入面被殺但係而家，佢覺得你信信耶穌又好，阿拉又好，唔好阻到佢返工就得

始終，人都係要向前看。

Ching Ho ball

有文

巴打你仲未返香港？
我記得上年呢個候開始追你個po,去到蒙古附近

返咗好耐啦 坐緊車返工了

今晚有冇

好感動，終於有文了

等到頸都長

樓主終於更新了
推

今晚應該有

向所有完成遊記嘅巴絲打致敬

巴打你都得架
你客氣啫，我寫得個一篇，十幾日

樓主加油

薩拉熱窩除咗墳場，都有唔少關於戰爭嘅博物館。

譬如呢個，就係有戰爭倖存者大咗之後，搵返經歷過戰爭嘅人捐出一啲有代表性嘅物品，去講返當年嘅故事。當中可能係一個走失咗嘅親人嘅鞋，可能係一封寄唔出去嘅家書，總之⋯⋯都係打仗嗰啲沉重嘢。

嚟到呢啲歷史味濃嘅城市，都不其然諗起華沙個沙發主Martin講過嘅說話，就係「我地城市唔係淨係得打仗」。雖然喺薩拉熱窩冇遇到咁反對遊客睇戰爭史嘅當地人，但係我地都覺得，唔應該比以前嘅慘事成為我地對一個城市唯一嘅記憶。

所以喺行完墳場、博物館之類嘅嘢之後，我地用咗一日睇一睇呢個城市另外一面

薩拉熱窩係一個山之城，唔係海拔高嗰種，但就唔難搵到山，有啲似香港噉，好多時輕輕鬆鬆就搵到靚景

女神留下倩影

覺得有啲似喺香港行山望返落去錦田八鄉嗰種冇乜高樓嘅地區嘅感覺。

驚自己有日唔記得咗呢一度，特登連埋波黑旗一齊影。

同埋影埋自己 影完相就搵個露天茶座chill吓

不過囡囡話好多蟲 又多蚊又有蜜蜂 啲嘢仲好難食 叫咗舊cake一人試咗一啖就冇再郁過，甜到仆街，然後成堆蜜蜂喺上面飛嚟飛去 就算我呢啲對食冇乜要求嘅人，都覺得喺東歐係幾辛苦，唔明點解所有嘢都一樣味

可能就係呢個原因，導致我地個個地方都係兩三日就走，明明想慢慢行，都慢不下來

薩拉熱窩我自己算係幾鐘意，係成個巴爾幹半島加埋東歐最有味道嘅一個城市。或者係因為有三分一人左右會帶住頭巾喺條街到行，令到啲人服飾上冇咁單調，又或者只係因為中學歷史就聽過有人喺度被暗殺觸發咗第一次世界大戰，令我一直想親眼望望呢個城市，又或者冇咩原因。

唔知有冇機會再去第二次呢？

樓主繼續儲下銀，一定有第二次既
由頭追到依家波黑，終於追哂所有文啦
舉腳支持樓主遊記

其實喺出發之前，我問女神有咩地方想去，佢除咗答南極之外，仲講多咗兩個地方。如果我帶晒佢去呢三度，佢就跟我去。另外兩個地方，分別係要去冰島嘅歐亞板塊中間潛水，同埋一齊睇分手博物館

我諗大家睇到呢三個地方，同我當時嘅反應都應該一樣，都心諗呢條囡做乜鳩 佢就係一個咁特別嘅人，總係會講出其他人諗唔到嘅嘢。

可惜嘅係，雖然我出發前係托塔都應承，但抵達薩拉熱窩時，我地都決定放棄冰島潛水呢個「必做」活動 原因一，係我地低估咗辭職旅行嘅經濟壓力，即使我地有一筆錢係預咗會用，但每日都仍然會計住計住，唔捨得使，一見到冰島啲物價同潛水一定要比嘅錢，就覺得心理關口好大；原因二，係喺嗰個板塊嘅潛水係有啲基本要求，對於只得Open Water Diver嘅女神同從未潛過嘅我係要先考一堆嘢先可以去 如果要考晒嗰堆嘢，我地就趕唔上搭之前訂好飛去古巴嘅飛機。結果⋯⋯唯有下次再做吧

但係呢個位於克羅地亞嘅分手博物館，就唔會去唔到啦掛 唔好問我點解呢個館地位咁重要，重要到可以同南極齊名登上女神三大目的地之一。我都唔知。拍拖嚟講，女友要嘅嘢，不要問只要信，乖乖帶佢去睇就對了

離開波黑，物價亦開始上升。再唔會好似保加利亞羅馬尼亞咁一蚊飲一杯咖啡，入餐廳唔使理價錢。呢度啲人都話克羅地亞一路想向西歐嘅方向發展，擺脫以前南斯拉夫嘅貧苦形象。聽人講佢地南部兩個出名嘅旅遊城市Split同Dubronvnik，物價直迫意大利，我地聽到就決定直接Skip了

不過貴還貴，個人認為克羅地亞首都Zagreb又真係比起之前Sarajevo同Belgrad等等冇咁凌亂，多咗一分恬靜優雅

貴得嚟值唔值真係好見仁見智

正呀！

嚟到克羅地亞自然要去一去最出名嘅十六湖國家公園。去到入口，馬上感受到佢嘅名氣，淨係入場已經排咗半個鐘隊，亦係旅程咁多日以嚟第一次要排隊

離開咗香港咁耐，有啲唔記得咗排隊嘅感覺

七、八月嘅十六湖國家公園應該係最熱鬧了。

好多人話呢度冇九寨溝咁靚。我地冇去過九寨溝，比較唔到。

只可以話呢度嘅湖藍得唔錯 但睇過希臘嘅愛琴海，又唔會覺得呢邊太過震撼。

睇返啲相，就醒起嚟到呢度嘅時候，相機個觀景窗已經壞咗 平時淨係可以靠個mon嚟睇自己影緊啲咩。加上不嬲冇玩開相機，部機都係出發前朋友借比我，鏡頭同相機係唔同廠，好似係有啲接觸不良，導致AutoFocus唔到，我手動對焦嘅功力又差，又睇唔撚到，令到好多相都Out晒Fo唔知影緊咩

十六湖國家公園入面有好幾條步行徑，根據時間同喜好可以揀自己想行嘅部份。難度唔大，冇咩起伏，行得越入就越少人

正當我煩惱緊部相機狀況越嚟越差，點算好嘅時候，知道咗有位做空少嘅朋友過多幾日會飛去米蘭，就決定去會一會佢 佢有部差唔多款嘅相機，同我交換幫我拎部壞機返香港整就Perfect池

同一時間，之前喺塞爾維亞邊境出生入死嘅瑞士公公婆婆，仍然有同我地保持聯絡。佢地玩完薩拉熱窩後就返咗歸休息，仲問我地有冇打算去佢地嘅城市Basel 老實講，本來真係冇打算，一嚟瑞士好貴玩唔起 二嚟我地留喺歐洲時時間已經淨返唔多。但既然有噉嘅緣份，唔去都幾可惜，我地就決定無論如何就要擠一兩日出嚟，去睇一睇呢個歐洲之中嘅天堂

無睇幾日，一入來追post，幾分鐘就睇晒，留名繼續支持

巴打請埋女友去？好男人

其實都冇話邊個請邊個，都係邊個方便比錢就邊個比
係我自己得張濕鳩銀聯，離開咗歐洲就幾乎用唔到，後半所有錢都係女友用plus卡㩒 咁我咪負責上網買機票同book嘢

會繼續出 多謝支持

今日先見到個 post，我半年後都打算辭職遊世界去南極
請問整個旅程洗費幾多？南極實際上洗左幾多？
同埋你相機 GoPro 電去到果邊實際可以影到幾耐？
我打算自己一個人去，最擔心係溝通問題，因為英文好一般

都係睇你玩幾耐，我地就一人十五萬左右，玩咗十個幾月。南極實際上船飛3萬6，因為冇得提早買就捱咗程貴機6千幾飛去上船嘅城市Ushuaia。

聽過有人八萬蚊玩到年半，真係睇你接受到咩程度嘅慳錢，你有精力日日搵couchsurfing/露營可以慳好多住宿，捱長途巴/提早計劃好機票都慳到錢。

啲電其實大部份住宿都充得到，大約預一兩日嘅電量就可以無限影，譬如gopro電一舊影兩三個鐘到，你咪預算下要帶幾多粒（我就兩粒）。除非要join啲幾日冇電充嘅團，例如蒙古戈壁七日，再諗辦法，當時我係借團友嘅太陽能板）。入阿馬遜雨林之類都有機會唔係日日有電，可以join團前問清楚～當然都視乎你大致會去咩地方，去西歐半年同西非半年要做嘅準備就完全唔同！

溝通都無需太擔心，有膽講就可以，唔太叻最多係傾唔到太學術性嘅嘢，一般交談應該問題唔大，何況有google translate，或者試下學啲簡單當地語言更好

多謝你 見到都覺得刺激
咁請問係南極啲相機 GoPro 發唔發揮到作用？因為天氣凍始終用唔得耐
繼續追文先 遲下有問題希望可以再問你

發揮到作用 其實都唔係太凍，因為去嘅時候一定係夏天，大約有零至五度，仲暖過歐洲嘅冬天。而且可以喺落船之前叉爆晒所有嘢。同埋每次都係落去一、兩個鐘，完咗上返船又再叉過。好多阿伯阿婆就噉用電話影，冇聽過有人壞電。

有咩想知隨便問

岩岩出黎做野冇耐 正係為住環遊世界呢個目標努力儲錢
份工好辛苦但都唔想貿然就quit再搵第二份 因為想快d儲到錢 離開呢個度日如年既環境
而家你同女神完成左項重要既bucket list 返到黎香港點樣適應返？

老老實實唔使點適應。我地之前都做咗幾年嘢，知道香港返工係點，返得嚟就預咗，覺得辛苦咪睇返舊相想吓當年 返工嘅嘢根本做幾日所有感覺就返晒嚟。

每個行業同每個人嘅背景/經濟壓力都唔同，唔敢叫你去或者唔好去，去咗亦未必離開到呢個大環境。當然有啲人去完長途旅行開晒page入埋旅行社帶團，亦有朋友去完決定一直流浪，冇錢就接freelance四海為家，亦有人好似我噉好快變返上班族，過普通嘅生活。希望你都搵到屬於自己嘅路

多謝你 未出發都已經思考如果完成左呢項暫時唯一係我想做既目標 過後我會有幾失落
不過路上先再慢慢諗 初步都希望我可以搵到一個鐘意既city settle一陣子 打工換宿好working holiday好
好想換一個環境嘗試另一種生活方式

加油呀，可能最後你發現自己鐘意嘅唔係城市

然後呢?

追隨樓主直到世界盡頭
等你update

繼續幫手推

樓主呢~~~

樓主我都想問你問題想你上水呀

樓主係咪唔記得咗開咗個post

斷斷續續咁睇 都竟然live 咗， 仲未去到南美

好似推到1001都唔會見到樓豬

樓主唔好唔記得我哋

樓主返來未

完了吧 如無意外

喂樓主！
之前又話唔會爛尾嘅
好想睇到你同女神去到南極啊

老實真係好無癮，追個post 都好長時間，連歐洲都未講完，唔好話南美

係咪已經爛尾了

唉
間唔時入嚟睇吓，結果都係冇嘢

樓主一開PO已經開始睇 後尾出得太慢冇追到
估唔到半年返黎再見返個PO 都係冇乜野睇

失蹤咁耐

再推就快爆

有無搞錯，就算出post 無時間都起碼上水留言丫

唔經唔覺就兩個月

推到唔想推

咪係，好冇癮

樓主由內蒙開始去到波蘭呢段路同我3年前grad trip一模一樣
睇返d相真係好感嘆桃花依舊

屌到樓主上水

等樓主上水中

南極
搞到我又想去
幾時學404不存在國度，去索馬利蘭
呢輯好睇

f

爛尾

唉

推到樓主打埋落去

推
樓主係咪login 唔到連登ac

唔知依家樓主同佢女神點呢

一年了

打隻字都好

樓主真係垃圾嚟

女神就變老婆仔

樓主終於上水

btw 恭喜曬

對上一篇文已經係一年幾由連狗時代去到連鼠都出埋

至於點解咁耐冇出文，最主要係諗唔到點樣寫落去，其後唔見咗密碼登入唔返，然後香港發生咗比旅行更加重要嘅事，我地就走過好多荒誕嘅日子嚟到今日。

突然諗返起呢個post，係因為呢兩三年嚟，我都間中會聯絡返旅途上識到嘅人，問下佢地近況。唔知大家仲記唔記得爛尾之前講到，喺塞爾維亞識到一對來自瑞士嘅公公婆婆，因為一齊追巴士而後來畀佢地請咗去瑞士Basel作客。瑞士嘅故事未寫到，但我應該有提過好羨慕佢地老當益壯，咁大年紀仲可以backpack。

完咗旅程之後，我每隔一年半載都會whatsapp佢地，講吓大家近況，同埋林鄭有幾仆街。通常佢地半日內都會回覆。一月尾嘅時候，武漢肺炎啱啱殺到香港，我提佢地記得喺口罩比人搶晒之前買定啲傍身，佢地只係叫我地小心啲。眨下眼瑞士都爆咗兩萬單確診前兩日再問佢地，佢地已經冇再回覆。

Urs 同 Regula有冇中到肺炎？甚至中咗死埋？我真係唔知。現代科技好似好發達，但原來你想知道你認識嘅人仲在唔在生，都唔一定會知道。

隔咗咁耐仲有人推，好感動

打咗啦

比你講中，電腦版個login啱啱先拎返

我真係打你係咪睇唔好氹我喎

打啦，你當比自己留個回憶
睇下上面有幾多人等緊你

應該冇事嘅可能太亂唔得閒姐

agger

環遊完世界仲有錢結婚恭喜樓豬